<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ArrayOfPrograma xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.sigplan.gov.br/xml/">
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1060</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Brasil Alfabetizado e Educação de Jovens e Adultos</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Garantir acesso e permanência de jovens e adultos a programas educacionais que visam atender as suas necessidades específicas de aprendizagem e formação</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Jovens e adultos com 15 anos e mais, não alfabetizados ou com baixa escolaridade e os educadores que atuam nesta modalidade de ensino</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>O alto índice de analfabetismo e os baixos índices de escolaridade da população brasileira de 15 anos e mais são desafios a serem enfrentados por uma política pública de educação, entendida como direito de todos. Vale ressaltar que em 2000, em apenas 0,3% dos municípios brasileiros, essa população possuía escolaridade média equivalente ao ensino fundamental completo.O Programa se justifica pela necessidade de inserção educacional de cerca de 65,9 milhões de jovens e adultos sem o ensino fundamental completo, sendo que destes 33,2 milhões são considerados analfabetos funcionais  e 16,3 milhões analfabetos absolutos, segundo dados do IBGE.O Programa atua sobre este fenômeno por meio de duas frentes. A primeira trata da mobilização para alfabetização inicial, valendo-se da contribuição de voluntários para garantir o acesso à educação aos jovens e adultos, em seus primeiros passos rumo ao letramento. A segunda frente de atuação estabelece instrumentos e mecanismos de continuidade do processo de educação daqueles que tardiamente estão ingressando ou reingressaram nos sistemas de ensino. Estes dois eixos de implementação associados ao investimento na formação inicial e continuada de educadores na modalidade específica de educação de jovens e adultos se articulam de forma a propiciar ganhos de eficiência nas ações do Programa, contribuindo para elevar a efetividade do mesmo.A necessidade premente de ações mobilizadoras para alfabetização inicial e educação de jovens e adultos encontra amparo na Constituição Federal de 1988, na Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional Nº 9394/96, Declaração de Hamburgo (1997), PNE Lei 10.172/01 e Resolução CNE/CEB nº 1 de 05/07/00. Assegurar o aumento da escolaridade média da população a partir do investimento na alfabetização inicial e continuidade da educação de jovens e adultos constitui-se em um dos instrumentos necessários para promover a justiça social, a democratização, a inclusão no mercado de trabalho e, conseqüentemente, melhor distribuição de renda.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>As ações do programa serão conduzidas de forma que se possam estabelecer parcerias com estados, Distrito Federal, municípios, instituições de ensino superior federais, estaduais, municipais e privadas (sem fins lucrativos), organizações não-governamentais e organizações da sociedade civil de interesse público, que desenvolvem e executam projetos de alfabetização inicial de jovens e adultos, as quais se responsabilizarão pela execução das ações financiadas pelo Programa para este fim. As ações voltadas para o acesso e a permanência na educação de jovens e adultos serão conduzidas pelo estabelecimento de parcerias entre a União e os estados, Distrito Federal, municípios, entre outras.A assistência financeira será processada mediante solicitação dos órgãos e/ou entidades citados, por meio de projetos educacionais a serem aprovados pelo Ministério da Educação, o qual se responsabiliza pelo acompanhamento, monitoramento e avaliação das ações, a fim de garantir o êxito de sua realização. Os partícipes são co-responsáveis no gerenciamento das ações.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1061</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Brasil Escolarizado</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Contribuir para a universalização da Educação Básica, assegurando eqüidade nas condições de acesso e permanência</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Crianças e adolescentes matriculados na Educação Básica</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Quando a Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional define a abrangência e o objeto da Educação Básica, está assegurando uma escolarização mínima como direito de todo cidadão brasileiro. Consagrar e conceituar na lei a Educação Básica, foi uma conquista árdua dos educadores e da sociedade brasileira.
No entanto, ao longo de quase oito anos da sua confirmação, este ciclo educacional continuou  freqüentando os textos acadêmicos dos teóricos da educação e os apontamentos dos estudantes de cursos de formação de professores, mormente nas disciplinas que tratam da história e da  estrutura da educação brasileira. 
A Educação Infantil, início da Educação Básica, continuava órfã, limitando-se a algumas iniciativas de prefeitos municipais que foram obrigados a ceder à pressão das famílias cujas mães necessitavam integrar-se à força de trabalho e não tinham com quem deixar seus filhos. Em alguns casos, a segunda metade desse nível - 4 a 6 anos -, pela sua proximidade com a escolarização obrigatória, era assumida pelos sistemas de educação.
No nível federal, no PPA 2000-2003, poucas ações voltadas para a pré-escola e executadas pelo MEC, estavam presentes em um programa tipicamente assistencial - Atenção à Criança -, gerenciado pelo então Ministério da Previdência e Assistência Social - depois Ministério da Assistência e Promoção Social. 
O primeiro indício de que a Educação Infantil seria, de fato, assumida pelo MEC foi a mudança do nome da Secretaria de Educação Fundamental-SEF, para Secretaria de Educação Infantil e Fundamental-SEIF, ocorrida em 2003. A criação do Programa Educação na Primeira Infância, para crianças de até 3 anos de idade, apesar de separar o nível em duas partes - as ações para 4 a 6 anos estavam no Programa Brasil Escolarizado -, explicitou a preocupação do Ministério com a educação das crianças de 0 a 6 anos.
Ainda assim, a oferta da Educação Infantil continua a enfrentar o problema da insuficiência, aliado à baixa qualidade do processo educacional na fase mais importante da formação do ser humano. É claro que ambos os problemas devem ser enfrentados pela definição de políticas públicas educacionais que conduzam à sua resolução.
Mas a universalização da Educação Básica começa pela oferta suficiente do seu  primeiro e principal componente - a Educação Infantil: as estatísticas apontam as cifras de 11,6 milhões (89,4%)  de crianças de 0 a 3 anos e de 3,9 milhões (38,5%) das de 4 a 6 anos, sem atendimento escolar. E esta é apenas a primeira parte do desafio.
Fenômeno semelhante vem ocorrendo com o terceiro segmento de direito cidadão ao processo educacional, o Ensino Médio.
Pressionado pela universalização do Ensino Fundamental e pela correção do fluxo escolar desse nível de ensino, decorrente da redução da defasagem idade-série, o Ensino Médio, majoritariamente sob a responsabilidade dos estados e Distrito Federal, carece primeiramente, de oferta suficiente.
Estima-se que entre 2004 e 2005, os sistemas de ensino serão pressionados por 1,3 milhão de novos alunos, demandantes do Ensino Médio, oriundos do ensino fundamental regular ou de cursos e exames de Educação de Jovens e Adultos.
Felizmente para os demandantes a Emenda Constitucional nº 14, de 1996, altera o inciso II do Art. 208 da Constituição preconizando a “progressiva universalização do ensino médio gratuito”.
Além disso, a comprovação cabal da focalização das políticas de governo na Educação Básica, fica expressa na transformação da SEIF em Secretaria de Educação Básica-SEB, agregando à sua estrutura o Ensino Médio que se desvincula, agora de fato, da Educação Tecnológica.
Assim, à semelhança do Ensino Fundamental, passa a ser contemplada, na política educacional, a expansão da oferta nos dois extremos da Educação Básica tradicionalmente preteridos, a fim de ensejar a universalização do primeiro grande segmento da educação escolar.
</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>O Programa será implantado em parceria com estados, Distrito Federal, municípios e instituições governamentais e não-governamentais afins, promovendo ações conjuntas entre as três esferas da administração pública.
As ações intersetoriais obedecerão às diretrizes comuns a serem estabelecidas entre as secretarias e órgãos do MEC envolvidos.
As ações multissetoriais com entidades públicas, privadas e do terceiro setor serão desencadeadas de forma a agregar objetivos comuns, para otimizar a aplicação dos recursos orçamentários e projetos similares (economia de meios para fins idênticos).
As ações que decorrem do Programa poderão ser implementadas utilizando-se recursos internos e externos. Poderão ser utilizados, também, instrumentos de contratos de financiamento com organismos internacionais e convênios com as Unidades da Federação e com as organizações da sociedade civil, além das transferências legais, voluntárias e diretas. 
Serão desenvolvidos mecanismos para acompanhamento e avaliação dos efeitos do Programa com a participação dos agentes envolvidos.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1374</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Desenvolvimento da Educação Especial</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Assegurar, aos alunos com necessidades educacionais especiais, as condições de acesso e permanência com qualidade na educação brasileira, na perspectiva de impulsionar e fortalecer o atendimento desses alunos em classes comuns da Rede Regular de Ensino e de garantir a eles o atendimento educacional especializado</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Alunos com necessidades educacionais especiais</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>A legislação vigente no Brasil preceitua a igualdade de condições de acesso e permanência na educação e a não discriminação a qualquer título dos cidadãos brasileiros. No entanto, as crianças, jovens e adultos com necessidades educacionais especiais ainda enfrentam muitas barreiras à sua plena participação na escola e na sociedade: há muito por fazer em termos de tornar os prédios escolares acessíveis, garantir apoio nas questões de comunicação e sinalização, assegurar informações e metodologias aos professores em formação e em serviço, desenvolver e prover as escolas de materiais didáticos, equipamentos e tecnologias.Hoje, mais de 90% da matrícula de alunos com necessidades educacionais especiais concentra-se nos níveis mais elementares de ensino, o que indica que a falta de atendimento educacional especializado pode criar obstáculos à perspectiva de progresso nos estudos a que todo aluno tem direito. Além disso, cerca de 70% dos alunos com necessidades educacionais especiais ainda estudam em escolas especiais ou em classes especiais. Ou seja, é preciso uma ação decisiva do Governo que impulsione as transformações necessárias para que o sistema educacional brasileiro se torne inclusivo: aberto a todos, sem discriminar ninguém, e capaz de atender seus alunos com qualidade, para que estes, independente de sua condição ou deficiência, possam dar curso a suas potencialidades.Se não eliminarmos as barreiras hoje existentes no campo educacional, não conseguiremos eliminar as outras: de integração ao trabalho, à cultura, ao lazer. Em outras palavras, se não for pela educação, as pessoas com necessidades educacionais especiais vinculadas a deficiências ou outras condições específicas não se tornarão cidadãs brasileiras: permanecerão sujeitas a uma precária inserção laboral - quando existente - ou a ações assistenciais.É importante ressaltar que os principais instrumentos do direito internacional de que o Brasil é signatário enfatizam a necessidade de promover políticas que promovam a plena integração social das pessoas com deficiência, e a eliminação de todas as formas de discriminação. O atendimento educacional especializado - ação da educação especial - é o instrumento de políticas públicas capaz de tornar esses compromissos uma realidade, como meio de se assegurar uma educação inclusiva de qualidade. Esse desafio não se resolve com ações pontuais, focalizadas. Deve ser enfrentado com um amplo e articulado movimento de mudança para a inclusão educacional e social, que congregue a Presidência da República, os Ministérios (Educação, Saúde, Trabalho, Assistência Social), as organizações da sociedade civil, o Ministério Público, as pessoas com deficiência, os grupos de direitos humanos, as entidades de trabalhadores e de empresários, e principalmente, as comunidades escolares de todo o Brasil e de todos os níveis e etapas da educação: gestores, professores, funcionários, técnicos, alunos e pais, da educação infantil ao ensino superior. O grande vetor desse movimento é o exercício da função social da escola, compromisso histórico desta gestão: a universalização do Ensino de Qualidade como base para a Cidadania Plena.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Execução direta e/ ou por meio de transferências voluntárias e outras, abrangendo acordos, ajustes, contratos, convênios e parcerias com órgãos Federais, Estaduais, do Distrito Federal, Municipais, Organizações Não - Governamentais, instituições privadas sem fins lucrativos e Organismos Internacionais.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1065</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Desenvolvimento da Educação Infantil</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Ampliar o atendimento de crianças até 6 anos de idade na Educação Infantil com qualidade</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Crianças de até 6 anos de idade</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>A Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional – LDB – (1996) apresenta notáveis avanços legislativos para a Educação Infantil. Esta passou a ser considerada a primeira etapa da educação básica e, apesar de não ser de freqüência obrigatória, é dever do Estado oferecê-la em creches e pré-escolas para toda a população. A referida Lei determina, ainda, que a formação mínima para o exercício da docência em creches e pré-escolas é o nível médio em modalidade normal. Dados do Censo Escolar (2000 a 2003) demonstram, no entanto, que oito anos após a promulgação da LDB os preceitos legais por ela estabelecidos ainda estão por serem cumpridos. Comparando os dados de matrícula, constata-se que a oferta de educação infantil vem crescendo: em creches, esse número pulou de 916.864 em 2000 para 1.093.347 em 2001, para 1.152.511 em 2002, e para 1.237.558 em 2003. Em pré-escolas, os números são os seguintes: 4.421.332 em 2000, 4.818.803 em 2001, 4.977.847 em 2002, e 5.155.676 em 2003. No entanto, se considerarmos o percentual de crianças que estão sendo atendidas, constataremos que ainda há muito a ser feito. Segundo dados do PNAD/2003, realizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística, apenas 37,7% das crianças de 0 a 6 anos estão freqüentando creche, pré-escola ou ensino fundamental. Se considerarmos apenas a faixa etária de 4 a 6 este percentual aumenta para 68,4%, mas na faixa de 0 a 3 anos, ele diminui para 11,7%. Este quadro se agrava quando se leva em consideração, por exemplo, a região ou a localização - rural ou urbana - das famílias com crianças nesta faixa etária, ficando evidentes as iniqüidades sociais: enquanto na Região Nordeste  39,0 % das crianças até 6 anos de idade estão sendo atendidas, na Região Centro-Oeste apenas  30,3 % freqüentam algum estabelecimento educacional. Por outro lado, se considerarmos apenas o meio urbano, estes índices elevam-se para  43,5 % e  32,6%, enquanto no meio rural diminuem para  29,7 % e  17,3 %, respectivamente.Por outro lado, o baixo nível socioeconômico evidencia a necessidade de que sejam implementadas políticas públicas voltadas para a melhoria das condições de vida das crianças desta faixa etária. A renda familiar de 79,8 % das famílias brasileiras com crianças de 0 a 6 anos é de até 2 salários mínimos (IBGE/PNAD/2001)e o percentual de crianças, nesta faixa de idade, que freqüentam um estabelecimento educacional (creche, pré-escola ou ensino fundamental) é bem maior entre as famílias com renda mais alta. Na faixa etária de 0 a 3 anos, apenas 7,3% das crianças procedentes de famílias que recebem até ½ salário mínimo estão freqüentando uma creche, para um percentual de 32,6% das crianças provenientes de famílias com mais de 3 salários mínimos. Na faixa de 4 a 6 anos, embora a situação seja melhor, a diferença das taxas de escolarização entre as crianças de rendas salariais diferentes continua marcante: até ½ salário mínimo, a taxa de escolarização é de 57,4% e com mais de 3 salários mínimos, sobe para 94,5%. Com relação à formação dos professores, o Censo revela que há no Brasil cerca de quarenta mil professores sem a formação mínima exigida por lei atuando em creches e pré-escolas. Dos 328 mil professores que atuam nas creches e pré-escolas brasileiras, 69% têm curso médio completo e apenas 12,9% possuem nível superior. As ações do Ministério da Educação, por meio da Secretaria de Educação Básica, para a educação infantil visam tanto a ampliação da oferta de educação infantil quanto a melhoria da qualidade do atendimento educacional nesta etapa de ensino. Para garantir o cumprimento das determinações legais e na perspectiva de implementar a Política Nacional de Educação Infantil, o Ministério definiu junto aos sistemas de ensino, l: aumento da oferta por meio da ampliação e da melhoria da rede física de educação; melhoria da qualidade do atendimento educacional às crianças de 0 a 6 anos, por meio da formação inicial e continuada dos professores, da distribuição de material didático, da valorização do professor e dos profissionais não-docentes das instituições de educação infantil e de subsídios prestados aos municípios e estados. A não implementação do programa, além de configurar o não cumprimento da legislação vigente, comprometerá o crescimento econômico do Brasil nos próximos anos. A educação é área estratégica para o desenvolvimento econômico do país. Segundo o estudo dos eixos nacionais de integração e desenvolvimento, o investimento em educação infantil “apóia-se no tripé: proteção à infância, incentivo à participação das mulheres no mercado de trabalho e preparação da criança para as aprendizagens escolares. É nessa fase da vida que mais se desenvolve a capacidade de aprender, adquirir novas competências, estilos cognitivos que se associam ao futuro sucesso ou fracasso da criança na escola”. O fato de a educação infantil ser considerada como um ponto estratégico para o desenvolvimento socioeconômico do país nos estudos dos eixos nacionais é uma evidência da importância da implementação do programa. Além disso, é meta deste governo a inclusão social, e como o demonstram os dados do INEP e do IBGE, a educação infantil é a etapa da educação básica cujo percentual da população excluída é o maior.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>O Programa será implantado em parceria com estados, Distrito Federal, municípios e instituições governamentais e não-governamentais afins, promovendo ações conjuntas entre as três esferas da administração pública.
As equipes técnicas que atuam nessa área nas secretarias de educação receberão  o apoio técnico necessário à implementação do Programa.
As ações intersetoriais obedecerão às diretrizes comuns a serem estabelecidas entre as secretarias e órgãos do MEC envolvidos.
As ações multissetoriais com entidades públicas, privadas e do terceiro setor serão desencadeadas de forma a agregar objetivos comuns, para melhorar o aproveitamento dos recursos orçamentários e projetos similares (economia de meios para fins idênticos).
As ações que decorrem do Programa poderão ser implementadas utilizando-se recursos internos e externos. Poderão ser utilizados, também, instrumentos de contratos de financiamento com organismos internacionais e convênios com as Unidades da Federação e com as organizações da sociedade civil, além das transferências legais, voluntárias e diretas. 
Serão desenvolvidos mecanismos para acompanhamento e avaliação dos efeitos do Programa com a participação dos agentes envolvidos.
</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1062</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Desenvolvimento da Educação Profissional e Tecnológica</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Ampliar a oferta da educação profissional nos cursos de níveis técnico e tecnológicos, com melhoria da qualidade</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Jovens e adultos que buscam melhores oportunidades de formação profissional técnica, e superior tecnológica, alunos de pós-graduação, professores e pesquisadores</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>A exclusão social refere-se ao processo que impossibilita parte da população de partilhar dos bens e recursos oferecidos pela sociedade, considerando-se não apenas a carência de bens e serviços essenciais para a satisfação das necessidades básicas, como também a falta de acesso à educação, segurança, justiça, cidadania e representação política. O aprofundamento deste processo provoca alterações na dinâmica e na estrutura social e restringe o potencial de desenvolvimento humano.
As bases sobre as quais se ergueu o sistema de proteção social no Brasil – emprego, renda, contribuição e benefícios sociais configurando o modelo de seguro social apoiado na capacidade contributiva – relegaram ao plano da assistência, supostamente residual, o enorme contingente de brasileiros excluídos da proteção. Como resultado, há um saldo de 53 milhões de pobres, dos quais 23 milhões de indigentes, 11,5 milhões de desempregados, crianças desamparadas e moradores de rua, analfabetos declarados e funcionais; há o recrudescimento de doenças do século XVIII, como a tuberculose; a manutenção do trabalho infantil, escravo, doméstico; o agravamento da concentração de renda; além do aumento da violência urbana e rural.
A educação em seus diversos níveis é um direito de todos, além de ser uma estratégia para o desenvolvimento social e econômico de uma nação. Se é assim, como explicar a existência, no País, de um contingente de 25 milhões de jovens e adultos sem escolaridade ou com até 2 anos de escolaridade, para os quais, é de fundamental importância a educação e a formação profissional?
Os números da Educação Profissional no Brasil, apresentados em seu último Censo – 716 mil matrículas no Nível Técnico e 91 mil concluintes – são indicadores de que não há, ainda, condições de garantir formação profissional aos milhões de jovens e adultos que representam a força de trabalho do País.
Sendo o papel da Educação Profissional e Tecnológica de fundamental relevância nas novas diretrizes do Governo Federal, no que tange à retomada do crescimento econômico do País, uma vez que a geração de empregos e o crescente desenvolvimento tecnológico exigem uma atuação proeminente quanto à formação profissional de sua força de trabalho, faz-se necessário que sejam assegurados os meios para que a oferta seja condizente com a demanda, tanto quantitativa, quanto qualitativa.
Isso exige medidas quanto ao desenvolvimento de uma nova política pública para a mesma, incluindo a revisão da legislação vigente, a fim de que, entre outras medidas, se possa ofertar uma Educação Profissional, Tecnológica e Universitária articulada com as políticas nacionais de geração de emprego, trabalho e renda.
Ainda no tocante à política de fortalecimento da inclusão de camadas desassistidas da escola regular, inclusive, o presente programa se insere na base da resolução do problema ora apresentado, pois busca, dentre outros aspectos:
- Otimizar a utilização de recursos e potencializar experiências exitosas desenvolvidas por organismos e entidades da sociedade civil.
- Revitalizar 150 unidades escolares agrícolas, dispersas pelo interior do país, para que possam oferecer educação profissional de nível básico e técnico articulada com elevação da escolaridade, proporcionando o fortalecimento de ações que apontem para geração de trabalho e renda nos mais distantes espaços geográficos.
- Apoio à criação de 500 novas instituições de educação profissional, fortalecendo uma política de inclusão social.
Além disso, contradizendo também os direitos constitucionais dos cidadãos, os dados do Censo Demográfico de 2000, mostram que os jovens das camadas mais pobres praticamente não têm acesso à educação superior pública: apenas 7,7% dos jovens entre 18 e 22 anos freqüentam cursos universitários. Cerca de 70,8% deles estudam em estabelecimentos privados. Quando conseguem chegar ao ensino superior, o custo é tão alto que apenas os que têm bons empregos ou apoio econômico da família conseguem pagar a faculdade e, que, por isso, há elevada inadimplência e evasão, até porque o sistema de apoio e financiamento ao estudante, que poderia ser uma alternativa, é ainda insuficiente e inadequado. Daí, o apoio a ser estendido aos cursos superiores de Tecnologia, aos cursos de pós-graduação, aos professores e aos pesquisadores será fundamental para a reversão desses perversos indicadores sociais e educacionais.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Desenvolvimento de ações de formação profissional, técnica e superior tecnológica, diretas e descentralizadas, a serem implementadas pela Secretaria de Educação Média e Tecnológica (SEMTEC), e instituições federais de ensino, com possibilidades de parcerias com outras instituições governamentais e não governamentais, no país e no exterior, voltadas para o desenvolvimento da educação profissional, técnica e superior tecnológica.
Para  o desenvolvimento dessas  ações voltadas à educação profissional, técnica e superior tecnológica, destacam-se como estratégias de implementação, dentre outros:
Articulação e estabelecimento de parcerias com o Ministério do Trabalho e Emprego, Ministério da Saúde, Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento, Ministério do Desenvolvimento Agrário, estados e municípios, ONGs representativas da sociedade civil organizada, Sistema 'S', de modo a obter o compartilhamento de ações que consolidem a inclusão do público almejadoPara a execução das ações descentralizadas, o repasse dos recursos e a distribuição das responsabilidades se dará por meio da realização de convênios entre o MEC e as diversas instituições envolvidas.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1375</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Desenvolvimento do Ensino da Pós-Graduação e da Pesquisa Científica</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Formar pessoal de alto nível no país e no exterior, com vistas à produção do conhecimento científico, para a solução dos grandes desafios educacionais, econômicos e sociais do Brasil</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Alunos de Pós-Graduação, professores de ensino superior, pesquisadores, bem como o cidadão graduado que demonstre interesse em capacitação pós-graduada</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>O progresso científico e a inovação tecnológica são fatores do crescimento econômico e social das nações e decorrem, primordialmente, de investimentos em educação, ciência e tecnologia.   No Brasil, grande parte da produção do conhecimento científico e tecnológico acontece, predominantemente, nas instituições de ensino superior, que contam com uma infra-estrutura resultante, basicamente,  das ações do Ministério da Educação, executadas pela CAPES, por meio do Sistema Nacional de Pós-Graduação – SNPG.  Os esforços, do governo federal, voltados para a educação pós-graduada nas últimas cinco décadas contribuíram de maneira substantiva para o desenvolvimento da educação brasileira.   O SNPG, no entanto, ainda não se encontra desenvolvido em sua plenitude. Aspectos específicos do cenário acadêmico e científico continuam a demandar ações estratégicas por parte do governo. Diversas estimativas indicam que a pós-graduação atendeapenas cerca de 10% da necessidade de pessoal qualificado no país.  É necessário, portanto, promover a internacionalização do desempenho dos docentes e pesquisadores das instituições de ensino superior, a mobilidade acadêmica e ampliar a cooperação internacional entre as instituições de ensino superior brasileiras e estrangeiras, bem como possibilitar o acesso à informação científica e tecnológica. Além de inserir as ações da CAPES no projeto de Política Industrial e procurar minimizar as desigualdades regionais capacitando pessoal pós-graduado e promovendo a inclusão social em âmbito nacional.  No contexto acadêmico e científico, a CAPES promove a melhoria da qualidade da educação superior por meio da avaliação dos cursos de pós-graduação; do oferecimento de oportunidades de acesso à pós-graduação; do investimento na formação acadêmica dos docentes das universidades; da minimização das disparidades regionais na oferta dos cursos de pós-graduação; permitindo o acesso à informação em ciência e tecnologia por meio do Portal de Periódicos; viabilizando a inserção dos pesquisadores brasileiros no cenário internacional e do desenvolvimento de linhas de políticas estratégicas de formação de pessoal qualificado para fazer face às necessidades do segmento tecnológico - principalmente do setor industrial. Essas são questões fundamentais que serão contempladas por esse programa, de forma a auxiliar o país na construção de uma sociedade mais justa e inclusiva.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Uma das estratégias para a implementação do programa é o acompanhamento e a avaliação dos Programas de Pós-Graduação realizada pela CAPES. Cujo resultado traduz-se em diagnósticos que subsidiam esta Fundação na formulação de políticas de pós-graduação, fomentando o ensino de pós-graduação nos seguintes aspectos: na concessão de bolsas de estudo no país e no exterior; na manutenção dos programas de pós-graduação; no acesso ao acervo bibliográfico nacional e internacional; e, no cumprimento de acordos internacionais.

Para tanto, utiliza-se de parcerias com as Instituições de Ensino Superior, e outros agentes públicos e privados voltados ao desenvolvimento da educação em geral, e em particular, a melhoria do ensino de pós-graduação e da pesquisa no País.

A implementação de ações para a formação pós-graduada nas modalidades diretas, descentralizadas e/ou por transferência voluntária que serão realizadas pela CAPES juntamente com as instituições federais de ensino superior, com possibilidades de parcerias com outras instituições governamentais e não governamentais no país e no exterior. 

Para a execução dessas ações o repasse dos recursos e a distribuição das responsabilidades dar-se-ão por meio de convênios e de termo de concessão de auxílio a pesquisador entre a CAPES e as diversas instituições envolvidas com a pós-graduação.
</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1376</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Desenvolvimento do Ensino Fundamental</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Assegurar o acesso e a permanência de todas as crianças e adolescentes no ensino fundamental, com melhoria de qualidade</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Crianças e Adolescentes do Ensino Fundamental</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>O programa Desenvolvimento do Ensino Fundamental está sendo criado com base no artigo 208, inciso I , da Constituição Federal, que atribui ao Estado o dever de garantir o ensino fundamental obrigatório e gratuito. No entanto, não basta garantir o acesso, faz-se necessário assegurar a qualidade desse nível de ensino.  Os resultados do Sistema Nacional de Avaliação da Educação Básica - SAEB de 2001, realizado pelo INEP, indicam que dos alunos matriculados na 4ª série do Ensino Fundamental, cerca de 59% não desenvolveram habilidades elementares de leitura e,  52,32% dos alunos desta série não conseguiram dominar uma parte importante dos conhecimentos e habilidades necessários ao seqüenciamento. Sem contar com os dados relativos à 8ª série do ensino fundamental, apenas 9,55% aí matriculados adquirem competência suficiente para operar com textos mais complexos.   É preciso, portanto, que sejam adotadas medidas sócio-educativas espelhadas nas ações do programa, para a melhoria das condições de ensino-aprendizagem dos alunos matriculados no ensino fundamental.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>O Programa será implantado em parceria com estados, Distrito Federal, municípios e instituições governamentais e não-governamentais afins e Instituições Federais de Ensino, promovendo ações conjuntas entre as três esferas da administração pública.As ações intersetoriais obedecerão às diretrizes comuns a serem estabelecidas entre as secretarias e órgãos do MEC envolvidos.As ações multissetoriais com entidades públicas, privadas e do terceiro setor serão desencadeadas de forma a agregar objetivos comuns, para melhorar o aproveitamento dos recursos orçamentários e projetos similares (economia de meios para fins idênticos).As ações que decorrem do Programa poderão ser implementadas utilizando-se recursos internos e externos. Poderão ser utilizados, também, instrumentos de contratos de financiamento com organismos internacionais e convênios com as Unidades Federadas e com as organizações da sociedade civil, além das transferências legais. Serão desenvolvidos mecanismos para acompanhamento e avaliação dos efeitos do programa com a participação dos agentes envolvidos.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1378</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Desenvolvimento do Ensino Médio</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Garantir o acesso e a permanência no ensino médio a todos os adolescentes e jovens, com melhoria de qualidade</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Adolescentes e jovens e adultos do ensino médio regular</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>O Plano Nacional de Educação (Lei no 10.127/2001), instrumento aprovado pelo Congresso Nacional, com diretrizes e metas para dez anos, estabeleceu suas metas para o ensino médio com base em um diagnóstico de 1997 que, atualizados em relação a 2001, mantém um cenário preocupante em termos da consecução do que preceitua a Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional (Lei no 9.394/97), quanto ao dever do Estado de promover a progressiva extensão da obrigatoriedade do Ensino Médio (inciso II, artigo 4o.).   Segundo a Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílios - IBGE 2001, pouco mais de 10 milhões de pessoas são jovens na faixa etária de 15 a 17 anos, considerada legalmente regular para se cursar o ensino médio. O Censo escolar do mesmo ano, porém, demonstra que desses jovens, somente 37% (cerca de 4 milhões) estavam matriculados no ensino médio, enquanto mais de 4 milhões estavam cursando ainda o ensino fundamental ou freqüentando cursos na modalidade de educação de jovens e adultos ou profissional. Com isto, concluímos que cerca de 2 milhões de jovens na idade em que deveriam cursar o ensino médio, sequer estão na escola. Por outro lado, observamos a demanda crescente pelo ensino médio, tanto advinda dos concluintes do ensino fundamental em idade regular, quanto daqueles que o concluem por outras estratégias, como as séries de aceleração, cursos para jovens e adultos e exames supletivos. Analisando os dados do Censo de 2001, observa-se que os concluintes do ensino fundamental pela escola pública em idade regular foram 1.500.000 e outros 900 mil, mesmo com idade superior a 17 anos, também concluiriam este nível de ensino. Se identificamos que uma das razões que provocam a distorção idade/série e a elevada exclusão dos jovens do ensino médio é o não ingresso nesta etapa de ensino imediatamente após a conclusão do ensino fundamental, é preciso agir sobre sua origem, estendendo a obrigatoriedade do ensino médio a todos que o concluírem em idade escolar regular. Para tanto, é necessário promover: melhoria curricular que contemple as diversas necessidades dos jovens, consolidando a identidade do ensino médio centrada nos sujeitos; valorização e formação de professores; melhoria da qualidade do ensino regular noturno; ensino médio comprometido com a diversidade sócio-econômica e cultural da população brasileira; bem como desenvolvimento de projetos juvenis, visando à renovação pedagógica e ao enfrentamento do problema da violência nas escolas.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>O Programa será implantado em parceria com estados, Distrito Federal, municípios e instituições governamentais e não-governamentais afins, promovendo ações conjuntas entre as três esferas da administração pública.
As ações intersetoriais obedecerão às diretrizes comuns a serem estabelecidas entre as secretarias e órgãos do MEC envolvidos.
As ações multissetoriais com entidades públicas, privadas e do terceiro setor serão desencadeadas de forma a agregar objetivos comuns, para otimizar a aplicação dos recursos orçamentários e projetos similares (economia de meios para fins idênticos).
As ações que decorrem do Programa poderão ser implementadas utilizando-se recursos internos e externos. Poderão ser utilizados, também, instrumentos de contratos de financiamento com organismos internacionais e convênios com as Unidades da Federação e com as organizações da sociedade civil, além das transferências legais, voluntárias e diretas. 
Serão desenvolvidos mecanismos para acompanhamento e avaliação dos efeitos do Programa com a participação dos agentes envolvidos.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1377</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Educação para a Diversidade e Cidadania</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Reduzir as desigualdades étnico-racial, de gênero, orientação sexual, geracional, regional e cultural no espaço escolar</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Alunos de todas as idades, seus familiares e os profissionais da educação
</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>A educação é um direito de todos, e garantir o exercício deste direito é função primordial de qualquer governo democrático. O Ministério da Educação, como responsável pela política nacional referente a este direito básico, deve promover a igualdade de acesso e permanência, respeitando as especificidades das populações locais que compõe a nação brasileira. A necessidade premente de ações educacionais mobilizadoras para fomentar igualdade de acesso e permanência nos sistemas educacionais encontra amparo na Constituição Federal de 1988, na Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional Nº 9394/96, Declaração de Hamburgo (1997), PNE Lei 10.172/01, Declaração dos Direitos Humanos (1948), Declaração de Durban (2001) e Convenção 169/ OIT, ratificados pelo Brasil.A desigualdade é uma das principais características da sociedade brasileira: as distâncias que separam, por exemplo, pobres e ricos, mulheres e homens ou pessoas do campo e da cidade são abissais. E mais: essas distâncias têm diminuído muito pouco nos últimos anos. Estudos recentes realizados por diversas instituições evidenciam que a discriminação (i.e. racial ou étnica, de orientação sexual, geracional) é responsável por parte significativa das desigualdades observadas no campo educacional. De fato, considerando o corte étnico racial,  e utilizando dados da PNAD/IBGE, alguns estudos mostram a perturbadora persistência da diferença de 2,3 anos nos anos médios de estudos entre brancos e negros entre 1992 e 2001. Tanto brancos quanto negros têm aumentado a média de anos de estudo, mas a diferença entre ambos persiste.Essas desigualdades são resultado de um processo ativo de preconceitos e estereótipos que legitimam, diuturnamente, procedimentos discriminatórios. Pesquisa atual da UNESCO, que levanta o Perfil dos professores brasileiros, indica que “os professores não desejam ter como vizinhos principalmente: os viciados em drogas (69%), as pessoas que foram presas (50%), as prostitutas (42%), os favelados (27%) e os homossexuais (21%)”. As conseqüências da persistência dos índices de desigualdades são perversas. De um lado, a permanência das desigualdades naturaliza a participação diferenciada de negros, indígenas, pobres, crianças e jovens com idade defasada para a série ou, ainda, crianças e jovens com orientação sexual para pessoas com o mesmo sexo nos espaços educacionais, reforçando a estigmatização sofrida por esses grupos da população, inibindo o desenvolvimento de suas potencialidades individuais e impedindo o usufruto da cidadania por parte destas parcelas de brasileiros à qual é negada a igualdade de oportunidades que deve o país oferecer a todos. De outro lado, o processo de exclusão do sistema educacional vivido por negros, indígenas, gays, lésbicas, transgêneros, crianças e jovens de baixa renda compromete a evolução democrática do país e a construção de uma sociedade mais justa e coesa. Tal processo de exclusão fortalece as características hierárquicas e autoritárias da sociedade e aprofunda o processo de fratura social que marca o Brasil contemporâneo.Assim, o enfrentamento do problema das desigualdades no espaço educacional requer, para além das setoriais de educação, o desenvolvimento de um conjunto de ações específicas voltadas para, de um lado, reconhecer e valorizar a diversidade social característica da população brasileira (i.e., produzindo material didático, capacitando profissionais da educação, promovendo o convívio dos diversos grupos por meio de atividades culturais, de esporte e de lazer no espaço escolar, estimulando a criação de redes) e, de outro, garantir a oportunidade de acesso aos diversos níveis de ensino de grupos discriminados (i.e., promovendo cursos de reforço escolar, concedendo bolsas de estudo). É importante ressaltar que a democratização das relações na área educacional passa, também, pelo fortalecimento de espaços de diálogo e de parcerias entre Estado e sociedade. Portanto, a estratégia adotada pelo programa “Educação para a Diversidade e Cidadania” deverá, igualmente, auscultar os movimentos sociais bem como apoiar iniciativas inovadoras já implementadas por organizações da sociedade.Por último, ao combate às desigualdades, soma-se a preocupação com a educação ambiental, no sentido de preservar a qualidade de vida das gerações futuras.Trata-se, pois, de promover, por meio de uma atuação em conjunto com os sistemas educacionais, a inclusão educacional e o fortalecimento da diversidade social e ambiental. Busca-se articular um conjunto de ações que assegure a igualdade de oportunidade de acesso e de permanência de grupos discriminados ou excluídos nos distintos níveis de escolarização, desenvolvendo e implementado instrumentos e procedimentos de educação formal e não-formal orientados pelo respeito às diferenças culturais, étnico-racial, de orientação sexual, de gênero e de idade, contribuindo para a democratização das relações sociais e a consciência ambiental na educação. Para tanto, as ações implementadas buscarão atingir os principais agentes e sujeitos educacionais, quais sejam: os alunos e seus familiares bem como os profissionais da educação.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>As ações serão iniciadas de forma articulada e integrada mediante estabelecimento de parcerias com estados, Distrito Federal, municípios, instituições de ensino superior federais, estaduais, municipais e privadas (sem fins lucrativos), organizações não-governamentais e organizações da sociedade civil de interesse público, que desenvolvem e executam projetos de educação diretamente referidos aos eixos do Programa, as quais se responsabilizarão pela execução das ações financiadas pelo Programa para este fim. A execução do Programa será processada de forma direta e/ou mediante parceria com os órgãos ou entidades citados, por meio de projetos educacionais a serem aprovados pelo Ministério da Educação, o qual se responsabiliza pelo acompanhamento, monitoramento e avaliação das ações, a fim de garantir o êxito de sua realização. Os partícipes são co-responsáveis no gerenciamento das ações.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1067</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Gestão da Política de Educação</PRGDsc>
    <TPRCod>3</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Coordenar o planejamento e a formulação de políticas setoriais e a avaliação e controle dos programas na área da educação</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Governo</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>A educação está garantida na Constituição Federal como direito social, no seu artigo art. 6º, e regulada como uma política pública, no artigo 205, ao definir que a educação é um “direito de todos e dever do Estado”. A Constituição define também no artigo 209 que, o ensino é livre à iniciativa privada, atendidas às seguintes condições: I – cumprimento das normas gerais da educação nacional e II – autorização e  avaliação de qualidade pelo poder público.
 Não obstante a educação brasileira estar  pautada por  referenciais legais, até certo ponto bem definidos, especialmente a Educação Básica (LDB,PNE, Lei do FUNDEF, EC nº 14, entre outros) e  contar com uma base de dados e estatísticas confiáveis, além da participação da sociedade em algumas de suas ações, ainda são inúmeros os desafios a enfrentar para  que se tenha uma política educacional pública que abrigue com autenticidade todas as vertentes.
As ações da educação têm ramificações e impactos nas mais longínquas localidades do  território nacional cuja implementação, tem que contar com o empenho efetivo dos dirigentes máximos dos estados e municípios, o que requer um esforço mútuo para a conscientização da importância do aprimoramento de mecanismos que vão desde a legislação à eficiência na busca de novos recursos para financiamento e a sua aplicação. Envolve, portanto, as etapas de implementação e da efetividade do controle e da avaliação dos resultados.
Regulamentando a política define a LDB que, o sistema federal de ensino compreende: I – as instituições de ensino mantidas pela União; II – as instituições de educação superior criadas e mantidas pela iniciativa privada e III – os órgãos federais de educação. Percebe-se então que, apesar da CF/88 permitir a criação de entidades privadas, submete-as as mesmas exigências das entidades públicas conformando o conjunto destas o Sistema de Educação que executa a política pública de educação no País. 
Nota-se assim, que o ensino não é uma atividade econômica como outra qualquer, devendo ser tratado como atividade de interesse público. Isto se ratifica, quando a Constituição no seu artigo 206, inciso VII, diz que o ensino, sem distinguir entre o público e o privado será ministrado com a garantia do padrão de qualidade, e no seu artigo 214 estabelece que o plano nacional de educação conduza à promoção humanística, científica e tecnológica do País. 
Esses elementos indicam que, a política de educação, assim como o sistema de ensino é e será sempre público, visto que é público não porque é gratuito ou não por que é estatal, mas essencialmente, por serem os interesses envolvidos inteiramente públicos e devendo, então, o planejamento e execução da política serem feitos de forma pública e democrática. 
A educação, além de ser um modo de inclusão social é instrumento de promoção de paz, desenvolvimento e de garantia da soberania nacional. Deste modo é preciso envolver toda a sociedade na sustentabilidade da educação, assim como na gestão democrática desta. Busca-se, portanto, propor diretrizes e regras para democratização de todo o sistema educacional em sua relação com a sociedade. A partir destas diretrizes poderão ser estabelecidos regras e princípios para a gestão, o financiamento e o desempenho administrativo mais eficazes e eficientes.
O não atingimento de uma gestão, controle e avaliações sistemáticas implicaria na perpetuação de situações de exclusão de milhões de brasileiros da educação do agravamento da concentração de renda, injustiça social e ineficiências e ineficácias nas políticas públicas.
</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Formulação de políticas e intensificação da gestão participativa e de controle social, através da inserção de mecanismos de participação/interlocução com as instituições, corporações e sociedade civil na elaboração dos projetos e atos normativos decorrentes das políticas públicas de ensino, no intuito de formar uma cultura de gestão participativa e de controle social, e lhe dar efetividade,
Em particular, articulação com os sistemas de ensino das  Unidades Federadas e com as Instituições federais de Ensino visando, também,  o  cumprimento das atribuições legais  e o zelo pela qualidade da educação.
Serão fortalecidas e ampliadas as parcerias com as unidades da federação, com ONG’s e iniciativa privada, com vistas ao aumento da base de financiamento dos programas do MEC e o atingimento dos resultados esperados pela sociedade. 
Haverá destaque para a captação, produção  e disseminação de informações confiáveis e tempestivas sobre evolução das estatísticas/ indicadores da educação no Brasil, voltadas à tomada de decisão pelo nível estratégico do MEC e demais atores públicos e privados do setor educacional.
</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1073</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Universidade do Século XXI</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Ampliar com qualidade o acesso ao ensino de graduação, à pesquisa e à extensão, com vistas a disseminar o conhecimento</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Alunos e professores das Instituições Federais de Ensino Superior – IFES, bem como bolsistas das IES privadas</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Uma das diretrizes de ação do Ministério da Educação é a de reformar o modelo de Educação Superior, que atualmente dá sinais de esgotamento, bem como a instituição universitária, quase milenar, que sofre os abalos de uma transição paradigmática, simultaneamente teórica e social. 
Nas últimas décadas as universidades federais tiveram suas atividades comprometidas, devido à falta de recursos financeiros, materiais e humanos. Muitas sofreram uma crise mais profunda, na própria alma da universidade, em razão de uma falta de sintonia com a realidade ao seu redor. Isto implica que o próprio saber universitário está ficando defasado, perdendo seu ritmo e a sintonia em relação à demanda de conhecimento fora dos seus muros. 
A universidade, o século e o milênio se abriram, colocando-se diante de um rosário de interpelações que atingem o seio do ensino em todos os seus âmbitos. Um grande desafio, hoje, é adaptar-se aos novos tempos. As tendências de futuro devem ser antevistas, de forma a que se capacite a universidade a responder a novas demandas, criando novos cursos e novos processos pedagógicos. A Universidade do Século XXI deve estar apta a respeitar a diversidade e promover o desenvolvimento integral do ensino superior, da pesquisa e da extensão. Estas atividades devem ser objeto de acompanhamento e avaliação sistemáticos, de forma a que os recursos humanos formados e os conhecimentos gerados e transferidos à sociedade se dêem em conformidade com o desenvolvimento sustentável do País.
O conceito de Universidade do Século XXI prevê não só a recuperação e manutenção das instalações físicas, e a valorização dos quadros, mas também repensar o fazer universitário. A comunidade acadêmica será convocada a assumir a responsabilidade de contribuir para a mobilização realizadora do projeto nacional de inclusão social mediado pela educação. É preciso ampliar o debate acerca dos papéis da universidade para construção da paz, do desenvolvimento e da soberania nacional.
Os métodos e instrumentos de avaliação ao novo projeto educacional, devem ser adequados à construção de um novo modelo que permita a participação da sociedade civil e gestores educacionais.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Desenvolvimento de ações diretas, descentralizadas e por meio de transferencias,  promovidas pela Secretaria de Educação Superior e Instituições Federais de Ensino, com possibilidades de parcerias com outras instituições governamentais ou não, no País e no exterior, voltadas ao desenvolvimento da educação em geral, e em particular à melhoria do Ensino Superior, da pesquisa e da extensão.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1072</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>26000</ORGCod>
    <PRGDsc>Valorização e Formação de Professores e Trabalhadores da Educação Básica</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Oferecer oportunidades de capacitação e formação continuada aos professores e trabalhadores da Educação Básica, associadas a planos de carreira, cargos e salários, e promover acesso a bens culturais e a meios de trabalho</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Professores de todos os níveis  de ensino da educação Básica e pessoal de apoio das escolas</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>A Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional – LDB preceitua que “os sistemas de ensino promoverão a valorização dos profissionais da educação, assegurando-lhes, inclusive nos termos dos estatutos e dos planos de carreira do magistério público: I – ingresso exclusivamente por concurso público de provas e títulos; II - aperfeiçoamento profissional continuado, inclusive com licenciamento periódico remunerado para esse fim; III - piso salarial profissional; IV – progressão funcional baseada na titulação ou habilitação, e na avaliação do desempenho; V- período reservado a estudos, planejamento e avaliação, incluído na carga de trabalho; VI – condições adequadas de trabalho” (Art. 67). A realidade concreta da educação brasileira ainda está muito distante de fazer efetivos esses princípios. Dentre os maiores problemas, identifica-se a fragilidade da formação dos professores e a falta de estímulo para que renovem sua prática pedagógica que se traduzem em: a) ausência de um plano sistemático e efetivo de formação continuada dos professores, que possibilite sua atualização permanente em termos científicos e pedagógicos; b) ausência de mecanismos institucionais de valorização do conhecimento e da prática científica e pedagógica dos professores; c) predomínio de currículos centrados na transmissão de conteúdos, com frágil abordagem prática e problematizadora, devido à ausência de processos formativos que promovam a renovação pedagógica; d) desmotivação; e) difícil acesso a meios de trabalho e a bens culturais. O Ministério da Educação, coordenador da política nacional do setor, é também responsável por prestar assistência técnica e financeira aos sistemas de ensino para a consecução de seus objetivos determinados por lei, devendo elaborar um plano de formação de professores e de valorização do magistério, além de implementar a política de formação e valorização para os trabalhadores que atuam no âmbito das escolas públicas brasileiras. Portanto este programa representa um compromisso legal, ético e político com a sociedade.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>O Programa será implantado em parceria com estados, Distrito Federal, municípios e instituições governamentais e não-governamentais afins e Instituições Federais de Ensino, promovendo ações conjuntas entre as três esferas da administração pública.As ações intersetoriais obedecerão às diretrizes comuns a serem estabelecidas entre as secretarias e órgãos do MEC envolvidos.As ações multissetoriais com entidades públicas, privadas e do terceiro setor serão desencadeadas de forma a agregar objetivos comuns, para melhorar o aproveitamento dos recursos orçamentários e projetos similares (economia de meios para fins idênticos).As ações que decorrem do Programa poderão ser implementadas utilizando-se recursos internos e externos. Poderão ser utilizados, também, instrumentos de contratos de financiamento com organismos internacionais e convênios com as Unidades Federadas e com as organizações da sociedade civil, além das transferências legais. Serão desenvolvidos mecanismos para acompanhamento e avaliação dos efeitos do programa com a participação dos agentes envolvidos.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1336</PRGCod>
    <TPOCod>S</TPOCod>
    <ORGCod>20126</ORGCod>
    <PRGDsc>Brasil Quilombola</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Assegurar às comunidades remanescentes de quilombos, desenvolvimento econômico e sustentável e o etnodesenvolvimento, bem como a justiça social e a propriedade de suas terras</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>População de comunidades remanescentes de quilombos</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>As condições de vida das comunidades quilombolas as inscrevem no rol de nossa população mais carente e necessitada de urgentes medidas para sua inclusão social, já que estão absolutamente carentes de políticas públicas que as tratem respeitosamente e com vistas a fazer valer sua condição plena de cidadania.
As medidas de justiça social, voltadas para os remanescentes de quilombos devem considerar medidas e ações que os preparem para uma nova condição econômica e sociais auto-sustentáveis onde essas comunidades possam caminhar pelas próprias forças, condições e potencialidades que, sem dúvida, garantirão um novo espaço na sociedade brasileira.
</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>O programa deverá incorporar ações dispersas em diversos programas do PPA do exercício de 2004 de outros Órgãos, além dessas de responsabilidade da SEPPIR.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0154</PRGCod>
    <TPOCod>S</TPOCod>
    <ORGCod>20121</ORGCod>
    <PRGDsc>Direitos Humanos, Direitos de Todos</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Promover e defender os direitos humanos, assegurando acesso aos mecanismos necessários para o exercício pleno da cidadania</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Sociedade</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>A garantia os direitos humanos é função do Estado. Contudo, ela somente será alcançada no momento em que toda a sociedade brasileira incorporar em seu cotidiano e em suas atitudes o conjunto de princípios e valores que envolvem os direitos humanos. Para tanto, faz-se necessária a ação Governo Federal no sentido de incentivar não somente o debate e a reflexão sobre esse tema, mas também de propor e realizar ações articuladas com a sociedade e com outros níveis de Governo com vistas à construção de uma cultura de paz, tolerância e de valorização da diversidade. Da mesma maneira, são necessárias ações que visem a defesa de direitos grupos sociais vulneráveis (no caso do programa, idosos e homossexuais, principalmente) bem como a prevenção e repressão a violações de direitos específicos (como o de não ser torturado, de possuir os documentos básicos da cidadania, entre outros).</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>A implementação do programa se dará de maneira descentralizada, por meio de convênios, a partir da articulação com órgãos federais, estaduais e municipais, bem como de organizações representativas do movimento social organizado. Em alguns momentos, poderá ocorrer a ação direta da Secretaria na sua execução, principalmente, quando do início do contato com as instituições parceiras e a definição de políticas específicas para grupos sociais vulneráveis ou para a atenção a direitos específicos.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0465</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>24000</ORGCod>
    <PRGDsc>Sociedade da Informação (RAP 2005)</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod>00</MOBCod>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino>12</PRGMesTermino>
    <PRGAnoTermino>2007</PRGAnoTermino>
    <PRGDscObjetivo>Universalizar o acesso e a inclusão de todos os brasileiros na sociedade da informação.
</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Produtores e usuários do conhecimento, empresas de tecnologia e informação, comunidade tecnológica, instituições de ensino e pesquisa e sociedade.</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Viver numa sociedade da informação, significa viver em uma nova era em que a informação flui a velocidades e em quantidades há apenas poucos anos inimagináveis, assumindo valores sociais e econômicos fundamentais. 
Como esta revolução vem acontecendo? Que conseqüências tem trazido para as pessoas, as organizações e o conjunto da sociedade?
Subjacente a todas as atividades corriqueiras está uma imensa malha de meios de comunicação que cobre países inteiros, interliga continentes e chega às casas e empresas: são fios de telefone, canais de microondas, linhas de fibras ótica, cabos submarinos transoceânicos, transmissões via satélite, computadores e software que processam informações, controlam, coordenam e tornam compatíveis os diversos meios, a uma velocidade, capacidade de transmissão e qualidade dos serviços oferecidos em constante desenvolvimento. E, aglutinando e dando sentido à estrutura física, estão as pessoas que a operam e dela se utilizam.
Três fenômenos inter-relacionados estão na origem da transformação em curso: a) a convergência da base tecnológica; b) a dinâmica da indústria e, c) o crescimento da Internet.
A convergência da base tecnológica decorre do fato de se poder representar e processar qualquer tipo de informação de uma única forma, a digital. O somatório da informática e suas aplicações, das comunicações e dos conteúdos abre um extenso leque de aplicações que depende somente da criatividade, curiosidade e capacidade de absorção do novo pelas pessoas.
A dinâmica da indústria, tem proporcionado contínua queda dos preços dos produtos de tecnologias da informação e comunicação relativamente à sua capacidade de processamento e de comunicação, permitindo a popularização crescente do uso dessas tecnologias.
E, em grande parte como decorrência dos dois primeiros fenômenos, está o fantástico crescimento da Internet, que já atingiu e continua atingindo milhões de usuários no mundo, disseminando conteúdos (informações), propiciando novos tipos de conectividade a países até então fora de redes ou substituindo tecnologias mais antigas. A Internet, num curto período de tempo vem se transformando num padrão de fato quando comparada a outros serviços e este fenômeno pode ser considerado como fator estratégico fundamental para o desenvolvimento da nações.
Deste modo, pode-se afirmar que a sociedade da informação representa uma profunda mudança na organização da sociedade e da economia. Em cada País, a sociedade da informação está sendo construída em meio a diferentes condições e projetos de desenvolvimento social, segundo estratégias moldadas de acordo com cada contexto.
As tecnologias envolvidas vêm transformando as estruturas e as práticas de produção, comercialização, consumo, cooperação e competição entre os agentes, alterando a própria cadeia de geração de valor. Do mesmo modo, regiões, segmentos sociais, setores econômicos, organizações e indivíduos são afetados diferentemente por este novo paradigma, em função das condições de acesso à informação, da base de conhecimentos e, sobretudo, da capacidade de aprender e inovar.
O Brasil dispõe dos elementos essenciais para a conclusão de uma iniciativa nacional rumo à sociedade da informação. A Internet brasileira está em constante crescimento, tanto em relação ao uso pela comunidade científica como servindo como plataforma de expansão ao setor privado. Nas telecomunicações tem-se verificado maior e mais rápida disponibilidade de acesso aos meios de comunicação. As atividades comerciais no Brasil que se valem da Internet estão ganhando significativa expressão, tanto em números de usuários como em volume de transações e negócios. Algumas aplicações de governo têm tido enorme impacto, tanto na melhoria da eficiência interna de funcionamento como na prestação de serviços ao cidadão, destacando dentre outros, o pregão eletrônico, a votação eletrônica e o sistema eletrônico do Imposto de Renda. E, por fim, existe uma sofisticada base tecnológica instalada no País e um considerável contingente de recursos humanos qualificados, abarcando desde pesquisa e desenvolvimento até fomento a empreendimentos.
No entanto, o caminho rumo à sociedade da informação é repleto de desafios que refletem uma combinação singular de oportunidades e riscos. O que se tem observado é que todos os países caminham, voluntária ou involuntariamente, rumo à sociedade da informação. Compete a cada um encontrar sua rota e suas prioridades. 
Dentre as oportunidades e desafios brasileiros estão: a) desenvolvimento efetivo do comércio eletrônico (e-business e e-commerce) que vem se constituindo no pilar da nova economia e de fundamental importância para a modernização do setor privado, pois permite ampliar e diversificar mercados e aperfeiçoar as atividades de negócios; b) olhar de maneira adequada a importância estratégica das Pequenas e Médias Empresas (PME), pelo seu elevado potencial gerador de emprego, trabalho e renda; c) incentivar o empreendedorismo, ou seja, a inovação e o capital intelectual como base de novos negócios; d) acompanhar as transformações nas estruturas produtivas e no mercado de trabalho proporcionadas pela nova economia digital, possibilitando a geração de novas  oportunidades de trabalho para todos, ou seja, mais e melhores oportunidades de empregos; e) combater as desigualdades e promover a cidadania por meio da universalização do acesso, uma vez que as tecnologias da informação e comunicação ainda não chegam à maior parte da população brasileira, mas de forma que o cidadão seja capaz de identificar sua necessidade, o porquê e a utilidade da informação buscada; f) desenvolver competência para transformar informação em conhecimento, tendo a educação como elemento-chave para a construção de uma sociedade da informação mais justa; g) inserção na sociedade da informação de políticas e programas que cuidem do uso adequado das tecnologias e aumentem a quantidade e a qualidade dos conteúdos nacionais que circulam nas redes eletrônicas e nas novas mídias; h) criar um quadro regulatório que diminua riscos e incertezas no mundo virtual, criando regras e princípios claros que possibilitem gerir de maneira adequada os negócios e os investimentos; i) incentivar, cada vez mais, os investimentos em pesquisa e desenvolvimento (P&amp;D) em novas tecnologias, uma vez que é particularmente estratégico a detenção do conhecimento avançado sobre as tecnologias da informação e comunicação que hoje ocupam o centro da dinâmica de inovações e são fator primordial de competitividade econômica; j) ter um maior domínio das tecnologias relevantes para melhor conhecer, diagnosticar e monitorar as condições ambientais, sobretudo em função da extensão do território nacional, diversidade de ecossistemas e complexidade dos problemas existentes; k) dar continuidade ao desenvolvimento de uma infra-estrutura baseada em redes de alta velocidade que hoje se constitui em uma estratégia para a maior parte dos países e blocos econômicos, que percebem um enorme potencial de aplicações para melhorar sua competitividade e a qualidade de vida de seus cidadãos; l) utilizar-se da tecnologia como um elemento integrador para reduzir distâncias, tempos e custos, visando a valorização das vocações e potencialidades regionais e diminuir as disparidades socioeconômicas entre as regiões brasileiras; m) contribuir para um ambiente de integração e cooperação latino-americana, permitindo maior intercâmbio e dinamismo econômico e tecnológico entre os países da América Latina, bem como promover a solidariedade entre os povos da região e o desenvolvimento social e cultural. As novas tecnologias da informação e comunicação são estratégicas nesse esforço, pois constituem um dos elos básicos na quebra de barreiras espaço-temporais, facilitando a comunicação e o intercâmbio regional em todas as áreas de atividades e contribuindo para a intensificação do comércio na região.
Desta forma, verifica-se que a chamada “alfabetização digital” constitui-se num elemento chave nesta era. O Governo Brasileiro deve promover a universalização do acesso e o uso crescente dos meios eletrônicos de informação para gerar uma administração eficiente e transparente em todos os níveis. 
Este tipo de iniciativa, como o Programa Sociedade da Informação, tem permitido e permitirá cada vez mais alavancar a pesquisa e a educação, bem como assegurar que a economia brasileira tenha condições de competir no mercado mundial.
A criação e manutenção de serviços eqüitativos e universais de atendimento ao cidadão constam entre as iniciativas prioritárias da ação pública. Ao mesmo tempo, cabe ao sistema político promover políticas de inclusão social, para que o salto tecnológico tenha paralelo quantitativo e qualitativo nas dimensões humana, ética e econômica.
Todas estas constatações e reflexões sublinham a importância das Tecnologias da Informação  para a implantação da Sociedade da Informação. Dado o caráter horizontal das tecnologias a ela associadas, o Programa Sociedade da Informação foi concebido e é coordenado pelo MCT, especialmente em virtude deste Ministério ser também o órgão responsável pela implementação da Lei de Informática.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>A estratégia de execução está baseada nos seguintes eixos:
-desenvolvimento de novas oportunidades de mercado e emprego, difusão de informação e valorização da identidade cultural;
-infra-estrutura avançada de redes;
-abrangência nacional, explorando oportunidades regionais;
-forte articulação com os segmentos empresarial, acadêmico e de Governo;
-participação na formulação e na construção do ambiente legal demandada pela sociedade organizada em redes;
-desenvolvimento de ações que contribuam para o processo de inclusão digital no País;
-participação na formulação do Modelo de Governança da Internet no Brasil;
-desenvolvimento de ações que contribuam para o processo de universalização de acesso à aplicações no País.
</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto>Viver numa sociedade da informação, significa viver em uma nova era em que a informação flui a velocidades e em quantidades há apenas poucos anos inimagináveis, assumindo valores sociais e econômicos fundamentais. Subjacente a todas as atividades corriqueiras está uma imensa malha de meios de comunicação que cobre países inteiros, interliga continentes e chega às casas e empresas: são fios de telefone, canais de microondas, linhas de fibras ótica, cabos submarinos transoceânicos, transmissões via satélite, computadores e software que processam informações, controlam, coordenam e tornam compatíveis os diversos meios, a uma velocidade, capacidade de transmissão e qualidade dos serviços oferecidos em constante desenvolvimento.
O somatório da informática e suas aplicações, das comunicações e dos conteúdos abre um extenso leque de aplicações que depende somente da criatividade, curiosidade e capacidade de absorção do novo pelas pessoas. A dinâmica da indústria, tem proporcionado contínua queda dos preços dos produtos de tecnologias da informação e comunicação relativamente à sua capacidade de processamento e de comunicação, permitindo a popularização crescente do uso dessas tecnologias.
A Internet brasileira está em constante crescimento, tanto em relação ao uso pela comunidade científica como servindo como plataforma de expansão ao setor privado. Nas telecomunicações tem-se verificado maior e mais rápida disponibilidade de acesso aos meios de comunicação. As atividades comerciais no Brasil que se valem da Internet estão ganhando significativa expressão, tanto em números de usuários como em volume de transações e negócios. Algumas aplicações de governo têm tido enorme impacto, tanto na melhoria da eficiência interna de funcionamento como na prestação de serviços ao cidadão, destacando dentre outros, o pregão eletrônico, a votação eletrônica e o sistema eletrônico do Imposto de Renda.
O Governo Brasileiro deve promover a universalização do acesso e o uso crescente dos meios eletrônicos de informação para gerar uma administração eficiente e transparente em todos os níveis. Este tipo de iniciativa, como o Programa Sociedade da Informação, tem permitido e permitirá cada vez mais alavancar a pesquisa e a educação, bem como assegurar que a economia brasileira tenha condições de competir no mercado mundial. A criação e a manutenção de serviços eqüitativos e universais de atendimento ao cidadão constam entre as iniciativas prioritárias da ação pública. O Programa Sociedade da Informação foi concebido e é coordenado pelo MCT, especialmente em virtude deste Ministério ser também o órgão responsável pela implementação da Lei de Informática. 
</PRGDscContexto>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>02</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>03</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual>As ações do Programa abrangem a formalização de parcerias estratégicas para a divulgação por meio de elaboração de estudos, implantação de projetos pilotos, apoio financeiro para realização de seminários, Workshops, eventos diversos executados em articulação com diversos órgãos e instituições do Governo e entidades parceiras do setor público e privado. 
A seguir, são apresentadas as situações em destaque referente ao andamento das ações que compõem o programa Sociedade da Informação até 31/12/2005:

I. A gestão e administração do Programa tem como objetivo apoiar as medidas necessárias à condução dos Programas Sociedade da Informação, coordenado pela Secretaria de Política de Informática ? SEPIN, compreendendo as despesas de deslocamento do pessoal do quadro técnico (passagens e diárias), para acompanhamento dos programas Fóruns Tecnológicos, Propriedade intelectual, Congressos, Feiras, Reuniões da Cúpula da Informação, Fiscalização da LEI de Informática, RNP, OMC e MERCOSUL, além do pagamento do pessoal temporário e outras despesas diversas(livros, folders, etc).  

II. O fomento a projetos de desenvolvimento de software para exportação, tem por finalidade incrementar o grau de inserção do País na sociedade de informação e conhecimento globalizado, sendo desenvolvido com o apoio do programa formação e capacitação de recursos humanos para pesquisa, por meio da concessão de bolsas, e do fundo setorial de tecnologia da informação.
III. A Implantação de Centros de Inclusão Digital em setores de impacto social vem sendo implantada por meio de convênios celebrados entre o MCT e a órgãos da esfera municipal, bem como entidades privadas sem fins lucrativos.

IV. O apoio à capacitação de docentes ?Multiplicadores? no uso dos recursos de Tecnologia de Informação, possui ações voltadas ao incremento da aprendizagem de docentes e discentes do ensino fundamental e médio, principalmente, em conhecimentos científicos e tecnológicos com uso de conteúdos afins e recursos das tecnologias da informação e comunicação, bem como realizar experimentos e investigações laboratoriais das realidades locais.

V. Acompanhar e atestar o cumprimento do PL 1.787/96, que dispõe sobre a proteção da propriedade intelectual de topografias de circuitos integrados e Incentivar o processo de inovação no setor de circuitos integrados que compõem produtos de alta tecnologia e bens de consumo. 

VI. A promoção do desenvolvimento da indústria de projeto e fabricação de componentes semicondutores, tem como objetivo dotar o País de capacitação em projeto e fabricação de componentes e semicondutores, através da atuação, fixação e desenvolvimento de empresas de projeto de componentes semicondutores, formação de recursos humanos em projetos e processos; implantação e operação de centro para prototipação e produção; fortalecimento dos fabricantes de semicondutores; atualização dos laboratórios das universidades, institutos e centros de pesquisa com aquisição de equipamentos e programas de computador, em consonância com as diretrizes da PITCE.

VII. A Revitalização de Redes Internas de Comunicação de Dados de Universidades e Unidades de Pernambuco, visa criar uma infra-estrutura para o uso de VoIP (Voice over Iternet Protocol) com resultado esperado em todas as instituições do conjunto federal que incluem universidades, centros de educação tecnológica e unidades de pesquisa, 70 unidades no total.

VIII. A operação e desenvolvimento da Internet na Associação Rede Nacional de Ensino e Pesquisa, visa assegurar o alcance de objetivos estratégicos em redes avançadas para educação e pesquisa, fortalecendo o processo de inclusão digital no País. A Rede Nacional de Ensino e Pesquisa ? RNP/OS ? através de contrato de gestão com o Ministério da Ciência e Tecnologia cria condições para o cumprimento das metas e responsabilidades assumidas: 1. promover o desenvolvimento tecnológico de novos protocolos, serviços e aplicações de redes; 2. prover serviços de infra-estrutura de redes IP (Protocolo Internet) avançadas para atividades de pesquisa e desenvolvimento científico e tecnológico; 3. promover a disseminação de tecnologias, através da implantação em nível de produção de novos protocolos, serviços e aplicações de redes, da capacitação de recursos humanos e da difusão de informações.
</PRGDscSituacaoAtual>
    <PRGDscResultadosEspObt>Durante o ano de 2005, podem ser destacados os resultados a seguir:

I. Os resultados  da ação de gestão e administração do programa estão diretamente relacionados aos resultados do  Programa,  uma vez que a ampliação da equipe técnica do Programa, através de contratos temporários, a disponibilização de recursos para passagens, diárias e demais despesas correntes conferem ao Programa o apoio logístico necessário. Destaca-se no exercício de 2005 as realizações da ação de Gestão de Administração do programa, o apoio a Lei de Informática (Lei 8.248/1991). A apresentação de  propostas de projetos por 49 Instituições; A inclusão de 230 modelos em proposta de projeto; O registro de 54 Inclusões de novos produtos em proposta de projeto; Foram entregues 263 relatórios demonstrativos do cumprimento das obrigações da empresas beneficiadas além do credenciamento de  124 Instituições de Ensino e Pesquisa pelo CATI.

II. Foram apoiados, com recursos da ação de fomento a projetos de desenvolvimento de software para exportação, dois projetos com mérito reconhecido no âmbito do Edital CT -INFO/MCT/CNPq 11/2005, sem disponibilidade orçamentária para implementação, quais sejam: 1)Sistemas de Informação e Controle de mobilidade urbana - referente à construção de sistemas baseados em tecnologia da informação visando o uso da informação para o deslocamento alternativo, em especial nas cidades que possuem trágego urbano alto. 2) Reuso de Softwares para a área de governo eletrônico - referente à construção de sistemas computacionais utilizando componentes que visem o recuo de software com o intuito de reduzir custos e aumentar a qualidade do produto final. Encontra-se em execução, os projetos aprovados no âmbito do Edital PROSET/CT-iNFO/MCT/CNPq 025/2005 já contratados , a partir de parceria com o Fundo Setorial CT- INFO.

III. Foram celebrados vários convênios entre o MCT, secretarias estaduais e municípios,   objetivando a implantação de: Provedor de Acesso à Internet, Centro Educacional e Profissionalizante, Projeto de Inclusão Digital, Núcleo de Informação Tecnológica, etc., visando o acesso às tecnologias de comunicação pela comunidade.

IV. A 1ª Olimpíada de Matemáitica das Escolas Públicas, lançada em maio/2005, é uma iniciativa inovadora porque é direcionada, especificamente, às escolas públicas de todo o País. Entende-se que despertar para a matemática é despertar para a ciência em geral. A matemática pode ser usada para entender e resolver as questões do cotidiano, bem como desenvolver a massa crítica de alunos e professores da rede de ensino público.

V. Em conseqüência de pouca articulação entre as esferas do governo, o PL 1.787/96 não foi aprovado, o que inviabiliza a Topografia de Circuitos Integrados, e as demais medidas de apoio a investimento produtivo.

VI. Foram apoiados pela FINEP 15 projetos de Instituições e Empresas de P&amp;D em microeletrônica, lançamento do Projeto CI-Brasil e participação em Workshop e Seminários para divulgar o programa de microeletrônica em todo o país. Destaca se também, a definição e lançamento do Programa CI-Brasil  além do apoio institucional à realização dos editais da FINEP e do SEBRAE para a contratação do projeto de desenvolvimento  de circuitos integrados no Brasil. 

VII. Anteprojeto para revitalização de redes internas foi concluído. Nos meses de novembro e dezembro foram organizadas duas turmas de treinamento de 38 e 41 pessoas, contribuindo para a conclusão do treinamento de 47 instituições, envolvendo unidade de pesquisas e médias e grandes universidades.

VIII. Para o ano de 2005, as metas estabelecidas para o desenvolvimento da Internet por meio da RNP, foram alcançadas, tais como: a implementação de 7 PoPs com banda maior que 100 Mbps, 27 PoP com IPv6 e 27 PoP com Multicast. Destaca-se ainda para o mês  novembro de 2005, a entrada em operação dos circuitos Giga, alcançando o índice de 8,1 para o valor realizado.</PRGDscResultadosEspObt>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual>17/1/2006 11:06:00</PRGDataAtuSituacaoAtual>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1112</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>24000</ORGCod>
    <PRGDsc>Difusão e Popularização da Ciência (RAP 2005)</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod>00</MOBCod>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino>12</PRGMesTermino>
    <PRGAnoTermino>2007</PRGAnoTermino>
    <PRGDscObjetivo>Promover a democratização do acesso ao conhecimento e aos seus benefícios por meio de sua difusão e da popularização da ciência</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Centros e instituições de pesquisa, comunidade científica, professores, alunos e sociedade</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>A percepção, muitas vezes equivocada, de que as questões científicas e tecnológicas só interessam a um círculo restrito impede que a Ciência e a Tecnologia venham a desempenhar plenamente o seu papel para o desenvolvimento do País e a elevação da qualidade de vida da população.
A compreensão pública do que é ciência, constitui elemento fundamental na construção da cultura científica e é complementar à educação para a ciência, na medida em que atua na informação ao público sobre os grandes temas científicos e tecnológicos e suas implicações para a qualidade de vida.
A sociedade do conhecimento exige que se estabeleçam ações de estímulo individual ao aprendizado contínuo e ao desenvolvimento de uma cultura científica e tecnológica. Nesse sentido, a educação científica e tecnológica deve dirigir-se aos estudantes da educação básica e das escolas técnicas, aos professores e aos administradores escolares, bem como a todos os cidadãos que necessitam de conhecimentos básicos e aplicados de Ciência e Tecnologia, de modo a garantir sua prosperidade, segurança, qualidade de vida e participação social.
O Programa define duas linhas de atuação, uma voltada para o estímulo à difusão do conhecimento científico e tecnológico, e outra voltada para a popularização da ciência. A difusão do conhecimento científico e tecnológico é requisito para responder ao desafio da construção de uma sociedade em que o conhecimento é o propulsor de conquistas culturais, sociais e econômicas. Assim, é importante que o conhecimento não fique restrito aos círculos acadêmicos, mas chegue aos setores econômicos e sociais. E a segunda está focada na compreensão pública de que a ciência constitui elemento fundamental na construção de uma  cultura científica. O contato com a ciência deve começar no início da vida do estudante, por isso a preocupação em garantir laboratórios adequados para o ensino de ciências em todas as escolas públicas de ensino médio do País.
</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Com o propósito de facilitar a articulação entre as diversas ações do programa e orientar a sua execução e acompanhamento, será constituído um grupo técnico (GT) para o programa, integrado por todos os coordenadores de ação. Para tanto, serão realizadas reuniões periódicas e será montada uma lista de discussão, utilizando a Internet.

Quanto a implantação: a) ações de execução descentralizada: serão apoiados projetos de pesquisa mediante a concessão de recursos financeiros (custeio e/ou capital) e de forma suplementar, por meio da concessão de bolsas de pesquisa e de iniciação científica e tecnológica, em parceria com o Programa Capacitação de Recursos Humanos para a Pesquisa. Para tanto, poderão ser utilizadas as seguintes formas de execução: seleção de projetos por meio do lançamento de edital, apoio a projetos selecionados a partir da demanda espontânea dos pesquisadores e/ou grupos de pesquisa encaminhada ao CNPq e à Finep, de acordo com o calendário anual estabelecido pela respectiva agência, e contratação direta de projetos. A contratação dos projetos se dará mediante assinatura de um instrumento jurídico entre o responsável pelo projeto e a agência financiadora; e b) ações de execução direta: as pesquisas serão selecionadas de acordo com os procedimentos internos estabelecidos por cada uma das unidades e/ou instituições de pesquisa
</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto>Produzir e reproduzir conhecimento, divulgar o saber popular, valorizando especificidade cultural e física de cada local ou região, e construir o novo, tarefa essencial do ser humano, são compromissos sociais de relevância fundamentais na construção dos caminhos estruturantes das políticas públicas  nacionais.

Nossos propósitos são coerentes com um governo comprometido com a justa repartição da riqueza e do conhecimento. Comprometimento que faz da Secretaria de Ciência e Tecnologia para Inclusão Social, um importante canal na contribuição para a melhoria da produção; difusão de tecnologias; capacitação de atores diversos; combate a pobreza e construção de uma nova realidade para o povo brasileiro.

É com este compromisso que a Secretaria, enfrenta os desafios para acesso  a cidadania, buscando  a inclusão social e a melhoria crescente de vida de nossa população. Desafios que serão solucionados por meio da articulação de parcerias entre sociedade civil e governo e os diferentes atores presentes no universo de ações para o desenvolvimento sócio-econômico sustentável.

Erradicar a pobreza e a fome, primeiro dos objetivos do milênio, condição indispensável para a construção de um mundo melhor, nos faz, enquanto gestores públicos, atentar para o desenvolvimento da Ciência e Tecnologia com Inclusão Social, onde a ênfase na pesquisa e inovação tecnológicas, na difusão e implementação das facilidades tecnológicas existentes, respeitando as características sociais, econômicas e geográficas de cada um. Esses instrumentos somente terão sentido se a inclusão social dos menos favorecidos estiverem direcionados para os mesmos. 

Essa inclusão deverá ser expressa em aumento da oferta de oportunidades de trabalho, na capacitação em T.I, na geração de renda e na melhoria do nível de vida da população.

 A SECIS construiu, nesse último ano, uma referência na busca da inclusão social trabalhando uma rede de acessibilidade e conhecimento da diversidade cultural do país e dos problemas locais. Isso se deu por meio das parcerias consolidadas entre os diferentes órgãos do Governo Federal, universidades e instituições de pesquisa e extensão, governos estaduais e municipais, particularmente com as secretarias de c&amp;t.

Prioridades políticas, recursos orçamentários e demandas sociais diversas foram analisados pela Secretaria, de modo a que a ação política, o conhecimento acadêmico, o saber popular e o fazer junto, compartilhando e  potencializando recursos , se articularam na busca da geração do trabalho, da renda e na construção da cidadania.

Contribuir para a superação da pobreza e da organização  de uma produção solidária, com base na sustentabilidade local, foram pressupostos essenciais para o desenvolvimento tecnológico como instrumento indispensável para a ciência e a tecnologia voltada para a inclusão social e distribuição de renda  no País, esses foram os pontos trabalhados pela Secis em 2005.
</PRGDscContexto>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>02</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>03</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual>Esse Programa objetiva promover a democratização do acesso ao conhecimento e aos seus benefícios por meio de sua difusão e da popularização da ciência, e suas ações vêm sendo implementadas por meio de descentralização orçamentária e financeira a órgãos federais, bem como por celebração de instrumentos jurídicos com órgãos/entidades da esfera federal, estadual e municipal e entidades privadas sem fins lucrativos.</PRGDscSituacaoAtual>
    <PRGDscResultadosEspObt>Ação 001F ? Apoio à Implantação e Modernização de Centros Vocacionais Tecnológicos-CVTs
Objetivo - Ampliar os pontos de acesso à Ciência e Tecnologia através do apoio, organização, implantação e estruturação de centros vocacionais tecnológicos, centros tecnológicos temáticos, centros de capacitação de docentes e alunos em ciência e tecnologia educacional, de forma a apoiar os cidadãos com dificuldades de acesso aos sistemas atuais, promover sua capacitação profissional e despertar as vocações naturais dos jovens.
Projetos Apoiados:104 

Ação 0760 ? Apoio às Unidades de Ensino de Ciências em Escolas Públicas
Objetivo - Prover escolas públicas de laboratórios e centros de ciências e também o acesso a alunos da rede pública e crianças e jovens carentes a espaços e projetos não formais de educação em ciência e tecnologia.
Projetos apoiados: 07
Exemplos: Esta ação contempla projetos destinados ao incentivo da difusão de ciência em escolas, como Olimpíada de Matemática e implantação de laboratórios em escolas.

Ação 6702 ? Difusão e Popularização de C&amp;T para Inclusão Social

Objetivo - Apoiar o uso e a difusão dos conteúdos e aplicações da CT&amp;I em ações de inclusão social e redução das desigualdades sociais. Promoção de ações de política inclusiva, que estimulem o aumento da participação na CT&amp;I dos diversos setores sociais, objetivando principalmente, a difusão e popularização de C&amp;T e desenvolvendo atividades que estimulem, os jovens de todas as camadas sociais, para carreiras científicas e tecnológicas. Entre as ações pode-se destacar: Semana Nacional de Ciência e Tecnologia; olimpíadas de português; astronomia; biologia; museus de ciência e apoios a seminários de ciência para jovens.
Projetos apoiados: 37

Ação 100P ? Implantação de Sistemas de Informações sobre Tecnologia para o Desenvolvimento Social
Objetivo ? Produzir, disponibilizar e divulgar para empreendedores e sociedade em geral, através de diversos mecanismos de fácil acesso, banco de tecnologias apropriadas para o desenvolvimento social.
Projetos apoiados: Sistemas de Informação e comunicação para a Rede de Tecnologia Social ? RTS e Desenvolvimento tecnológico e a difusão da inovação através da competitividade das empresas produtoras de bens e serviços, promover a inclusão social de segmentos da população brasileira desasistidos, através de ações descentralizadoras de políticas de C&amp;T&amp;I, e promover a melhoria da gestão da informação das entidades dos sistemas estaduais de C&amp;T&amp;I .

</PRGDscResultadosEspObt>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual>19/1/2006 10:10:00</PRGDataAtuSituacaoAtual>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0073</PRGCod>
    <TPOCod>S</TPOCod>
    <ORGCod>20121</ORGCod>
    <PRGDsc>Combate ao Abuso e à Exploração Sexual de Crianças e Adolescentes</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino>-1</PRGMesTermino>
    <PRGAnoTermino>-1  </PRGAnoTermino>
    <PRGDscObjetivo>Prevenir e combater a violência, o abuso e a exploração sexual de crianças e adolescentes</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Crianças e adolescentes em situação de vulnerabilidade em relação à violência, ao abuso e à exploração sexual e respectivas famílias</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>A  violência sexual contra crianças e adolescentes é um problema mundial. Por ser ilegal, clandestina e em grande parte doméstica, é uma questão ainda pouco vísivel e difícil de ser qualificada. O mais frequente tipo de violência a que estão sujeitas crianças e adolescentes é aquele denominado estrutural, em função da precária situação sócio-econômica das famílias das quais grande parte das crianças e adolescentes se originam. A defesa dos direitos e a proteção de crianças e adolescentes vítimas de violência e exploração sexual vêm sendo promovidas mediante ações integradas com as áreas de educação, saúde, cultura e justiça, visando à  reintegração social e ao retorno da criança ou adolescente ao convívio da família e da comunidade.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>O programa será executado de maneira descentralizada junto a Estados e Municípios, buscando a integração entre os três eixos da Política de Garantia de Defesa de Direitos da Criança e do Adolescente: prevenção, atendimento e defesa, utilizando-se de uma metodologia de combate em redes </PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>02</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>14</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual>&lt;P&gt;Foram feitas reuniões com parceiros que executarão as ações em 2006 para consensuar metodologia de trabalho. Projetos deverão ser enviados à SEDH até abril. Aguardando aprovação do orçamento para estimar definitivamente custos de cada projeto.&lt;/P&gt;</PRGDscSituacaoAtual>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao> </PRGComentarioExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0089</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>33000</ORGCod>
    <PRGDsc>Previdência de Inativos e Pensionistas da União</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Assegurar os benefícios previdenciários legalmente estabelecidos aos servidores inativos da União e seus pensionistas e dependentes</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Servidores públicos federais titulares de cargo efetivo, servidores inativos, dependentes e pensionistas</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>O desequilíbrio dos regimes previdenciários dos servidores públicos nas três esferas de governo representa um obstáculo ao ajuste das contas públicas, reduzindo a viabilidade de um ambiente macroeconômico favorável ao desenvolvimento. Com as Emendas Constitucionais nº 20/1998 e nº 41/2003 e com a Lei nº 9.717/98, novas regras foram definidas para organização da Previdência Pública, dando ênfase ao caráter contributivo e à necessidade de equilíbrio financeiro e atuarial, tornando-a distinta da política de pessoal. 

A Previdência Pública vinha funcionando como uma extensão da política de pessoal, com base no princípio de que o vínculo empregatício por si só assegura o benefício previdenciário. A partir de agora, a União, como as outras esferas de governo, tem limitado a 12% de sua receita corrente os gastos com inativos e pensionistas e deverá observar a relação de 2/1 entre a sua contribuição como empregador e a dos segurados. A determinação, constante da Lei nº 9.717/98, do registro individualizado das contribuições de cada servidor e dos entes estatais permitirá ainda, a implementação da correlação efetiva entre contribuições e benefícios.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Realização de estudos para alteração da legislação da previdência dos servidores públicos federais para implementação das mudanças introduzidas pela Emenda Constitucional nº 20/98</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1142</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>42000</ORGCod>
    <PRGDsc>Engenho das Artes</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Aumentar a produção, a difusão e o acesso da população aos bens e serviços da cultura brasileira nas áreas de música, artes cênicas e visuais</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Sociedade</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>No Brasil, o desconhecimento das artes  e cultura brasileiras, sua influência e diversidade na formação do produto artístico e cultural comprometem a formação crítica, a escolha e, sobretudo, a construção da cidadania e a valorização individual e coletiva.
Os problemas detectados nas áreas de música, artes visuais e artes cênicas se referem à educação, à produção e à difusão .  Quanto à educação, não há ensino sistemático das artes e cultura no Brasil, provocando a perda de oportunidade das crianças melhorarem o desenvolvimento do raciocínio, da expressão corporal, da disciplina, da capacidade de memorização, dentre outros. dificultando a identificação de talentos e de futuros profissionais artísticos, bem como a formação de platéia.  A reduzida formação artística também impede o estímulo ao desenvolvimento de atividades correlatas, como as de gestão, fabricação e reparação de instrumentos musicais, iluminação, vestuário e outros. Muitos profissionais envolvidos na produção artística não possuem formação profissional específica por carência de oferta de cursos, o que leva a produções com deficiências técnicas e artísticas.
No contexto da produção  e difusão há falta de auto-sustentabilidade, provocada pelo custo alto dos espetáculos, sem a devida cobertura proveniente da bilheteria.  Por exemplo, nas artes cênicas, o custo elevado se deve ao envolvimento de muitos profissionais na montagem  aliado aos gastos com aluguel de teatro, mídia, direitos autorais e com reduzido público. Embora o Brasil possua excelentes artistas cênicos, musicais e de artes visuais, a maioria da população desconhece os trabalhos produzidos nas diversas regiões do país. Os artistas que não têm apoio da mídia, em especial dos meios de comunicação de massa, encontram grande dificuldade de inserção no mercado. A difusão é dificultada, também, pelos altos custos de deslocamento, infra-estrutura inadequada e falta de mão de obra local especializada. A difusão das artes brasileiras encontra um  ambiente pouco informado e formado, o que dificulta a sua compreensão, causa rejeição e estranhamento,  sobretudo quanto às artes visuais, à música erudita e à ópera.
A falta de apoio à difusão das artes brasileiras no exterior  impede que  a diversidade brasileira seja apresentada ao público para conhecimento e apreciação. O que se conhece das artes brasileiras é reduzido frente à dimensão da nossa riqueza cultural.  A dificuldade de programação e desenvolvimento de ações capazes de estimular e incrementar a produção e difusão, bem como a preservação das artes e cultura brasileiras, se deve à carência de informações, estudos e pesquisas relacionadas ao universo cultural brasileiro, passado e presente.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>A forma de execução será realizada de forma descentralizada para estados, municípios e instituições privadas sem fins lucrativos, por meio de convênios, de acordo com os critérios aprovados pelo Ministério da Cultura para os diversos segmentos culturais envolvidos no Programa.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0797</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>47000</ORGCod>
    <PRGDsc>Prospecção e Avaliação de Políticas Públicas</PRGDsc>
    <TPRCod>2</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Contribuir para a qualidade dos processos decisórios de governo, mediante a provisão de suporte técnico à prospecção dos problemas de desenvolvimento, à formulação, monitoramento e avaliação de ações governamentais e ao aperfeiçoamento do planejamento governamental de médio e longo prazos</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Governo e sociedade</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>O IPEA é uma instituição de governo voltada para subsidiar a elaboração e o aprimoramento das políticas públicas por meio de estudos, pesquisas, formação de dados, indicadores e processos de avaliação da ação governamental. Com base na sua experiência calcada na pluralidade de opiniões e concepções, O IPEA poderá dar contribuição significativa na melhoria da qualidade e consistência dos processos de decisão e de execução do governo, conduzindo suas atividades de pesquisa e de fornecimento de subsídios efetivos a definição e implementação de estratégias governamentais e ofertando a sociedade elementos para o debate sobre o desenvolvimento nacional. 
</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Os trabalhos serão conduzidos de forma a instituir uma agenda institucional voltada para questões centrais e estratégicas, que obstaculizam o desenvolvimento nacional, o crescimento econômico, a distribuição de renda e a melhoria das condições sociais de inclusão da parte marginalizada da população. O IPEA buscará organizar sua capacidade técnica de estudos, pesquisa e análise na execução de projetos estruturantes articulados em torno aos seguintes temas centrais: desenvolvimento e desigualdades sociais e produtivas; redução da vulnerabilidade externa; política de inovação: desafios e perspectivas para o crescimento sustentado (estabilização e reformas econômicas).O IPEA deverá participar do esforço a ser desenvolvido pelo Ministério do Planejamento para a recuperação das atividades de planejamento de médio e longo prazo, fornecendo subsídios efetivos à definição e implementação de estratégias do governo, apoiando a realização dos seus objetivos e atividades. Para tanto o IPEA buscará adequar seu papel institucional através da promoção de debates acerca de uma Agenda de Desenvolvimento para o Brasil; de uma Rede de Avaliação de Políticas Sociais; e da participação mais efetiva na elaboração, acompanhamento e avaliação do PPA.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0905</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>92000</ORGCod>
    <PRGDsc>Operações Especiais: Serviço da Dívida Interna (Juros e Amortizações)                                         </PRGDsc>
    <TPRCod>9</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Operações Especiais: Serviço da Dívida Interna (Juros e Amortizações)  </PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Operações Especiais: Serviço da Dívida Interna (Juros e Amortizações)  </PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Operações Especiais: Serviço da Dívida Interna (Juros e Amortizações)  </PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0150</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>30000</ORGCod>
    <PRGDsc>Identidade Étnica e Patrimônio Cultural dos Povos Indígenas</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Garantir o pleno exercício dos direitos sociais básicos dos índios e a preservação do patrimônio cultural das sociedades indígenas</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Sociedades indígenas</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Cabe ao Estado brasileiro, através da Fundação Nacional do Índio o efetivo cumprimento do Art. 231 da Constituição que trata da garantia dos direitos indígenas à terra, sua organização social, costumes, língua, crença e tradições. Hoje essa garantias se materializam no atendimento de uma população de 365.000 índios habitantes de 600 Terras Indígenas que ocupam quase 12% do Território nacional enfrentando em sua grande maioria   uma acelerada  e complexa  transformação social no contexto do século vinte e um e tendo que buscar novas respostas para sua  sobrevivência física e cultural, de forma a garantir às próximas gerações melhor qualidade de vida. As frentes de expansão da sociedade nacional e o adensamento das populações não indígenas em todo Território nacional, vêm causando uma proximidade e contato cada vez mais freqüente entre comunidades indígenas e não indígenas, sujeitando as primeiras a situações de risco para as quais não estão preparadas, tais como invasões e degradação territoriais, aliciamento e corrupção de lideranças, exploração sexual, preconceito, discriminação, envolvimento/aliciamento e uso de drogas e exploração de trabalho, inclusive infantil; a pormenorização dos valores culturais e dos direitos indígenas; a insuficiência de elementos que garantam o direito à Terra e seu usufruto. Esse quadro evidencia a necessidade de um processo de  educação intercultural e complementar á escola. Caso as ações não sejam implementadas, presume-se, a partir de várias situações já verificadas, que haverá acelerada desestruturação das comunidades indígenas em situação de risco com conseqüente êxodo desordenado para as cidades; graves conflitos sociais ocasionando mortes dentro e fora das aldeias, além de propiciar espaço para a atuação do crime organizado, que se utilizará cada vez mais dos adolescentes indígenas nesta situação de fragilidade social  e a localização estratégica de algumas  aldeias para o tráfico de drogas e armas como já vem ocorrendo em algumas áreas indígenas.  Haverá ainda uma perda inestimável do patrimônio cultural de cada etnia , o que significa uma perda para toda a humanidade, além desta Fundação incorrer no crime de omissão. Temos como condição favorável para a implementação do programa em questão que o mesmo reflete o anseio de lideranças, professores e anciãos indígenas ouvidos durante os levantamentos e diagnósticos realizados no decorrer de 2001 e 2002  pela Coordenação Geral de Educação.O principal fator desfavorável  a ser enfrentado é que são muitas as comunidades indígenas em situação de fragilidade e risco social  e estão espalhadas pelo vasto território nacional, onde as políticas públicas nem sempre são favoráveis aos povos indígenas e para enfrentar os problemas locais, é necessário fortalecer os técnicos  das Unidades Locais desta Fundação capacitando-os  para o novo desafio, bem como ampliar  o quadro de pessoal contratando outros colaboradores.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>O Programa será implementado por meio de  um conjunto de ações interinstitucionais e multidisplinares,  executadas de  forma  direta, com base em Programação elaborada em processo de planejamento participativo e executada por Unidades descentralizadas em todo o Território Nacional e através da integração com as ações de organizações governamentais, não-governamentais e organizações indígenas, onde a FUNAI atuará como catalisadora do ambiente político-institucional onde se desenvolverão as parcerias.Os instrumentos disponíveis para a execução das ações fundamentam-se no conjunto de leis que trata da questão dos Direitos Sociais e em legislação específica dos povos indígenas. Novos instrumentos reguladores e normatizadores podem e dever ser criados, de forma a dar unidade ao Programa gerando a efetiva transversalidade de políticas públicas, capaz de garantir às sociedades indígenas o tratamento diferenciado e específico previsto na Constituição brasileira. No aspecto da revitalização e valorização cultural, a FUNAI conta com o Museu do Índio que atua em estreita cooperação com o Ministério da Ccultura,  com uma Coordenação de Documentação responsável pela guarda e manutenção do acervo documental da Instituição e divulgação das ações de políticas indigenistas e um Departamento de Artesanato voltado para a construção de casas de cultura, apoio à iniciativas indígenas direcionadas para o associativismo e para o cooperativismo.
Em todas as ações acima mencionadas, a FUNAI conta também com a assistência técnica da UNESCO (Organização das Nações Unidas para a Educação, a Ciência e a Cultura), Agência especializada da Organização das Nações Unidas (ONU), materializada no projeto Proteção e Divulgação do Patrimônio Cultural das  Comunidades Indígenas.
</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0168</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>42000</ORGCod>
    <PRGDsc>Livro Aberto</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Estimular o hábito da leitura, facilitando o acesso às bibliotecas públicas e propiciar a produção e a difusão do conhecimento científico, acadêmico e literário</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Sociedade</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Saber ler é exigência e condição sócio cultural básica para viver nas sociedades modernas. Uma nação leitora habilita o cidadão para chegar a vida adulta capacitado para ler e entender manuais, embalagens de produtos, instruções de uso, relatórios, poesia, atlas, gráficos, artigos de jornais e todas as demais formas da escrita cotidiana, imprensa ou eletrônica.  O sujeito leitor tem mais acesso à informação e maior capacidade crítica e pode exercer plenamente sua cidadania. Aprender a ler, exige um deslocamento da idéia restrita da alfabetização, para a idéia ampliada da formação do leitor, como também uma continuidade  nas práticas cotidianas formadoras de neoleitores, para dar conta das complexas exigências sociais.
Assim, para a consolidação de uma nação justa, dentre outros fatores, encontra-se a capacitação do povo para o uso da informação escrita, isto é, a familiaridade da população com o livro, o jornal, a revista e o computador - os quatro instrumentos básicos da Sociedade da Informação. A informação é o conjunto das idéias, noções, juízos, argumentos, conhecimentos, pesquisas, debates, sínteses, análises e saberes, que só podem ser criados, consolidados e transmitidos por meio das palavras fixadas na escrita. 	
No Brasil, a capacidade de usar a informação escrita em benefício próprio, das famílias, das empresas e da nação encontra-se restrita às poucas elites letradas. A grande maioria do povo não tem acesso aos benefícios profissionais, sociais, políticos, econômicos e de lazer inteligente que apenas a familiaridade com a leitura pode proporcionar. Para tanto, há que se fixar políticas que permitam o acesso da população à informação escrita, o que se dará por meio da implantação de bibliotecas públicas e escolares, de livrarias, bancas de revistas, redes de vendas e redes de comunicação eletrônica. 	
Também, o sistema de distribuição de livros, revistas e jornais com a excessão da distribuição do livro escolar - que é democrática e favorece principalmente os pobres - acompanha de perto a geografia da nossa injustiça social e regional. As livrarias e bibliotecas públicas concentram-se nas zonas urbanas de classe média ou nas áreas centrais e escasseiam vertiginosamente na periferia das cidades e nas áreas rurais. Quanto aos computadores e acesso à Internet, excluída a classe média que se informatiza por conta própria, pouquissímas bibliotecas públicas e escolares oferecem este acesso ao povo. Além disso, sabe-se que o livro é caro, se comparado ao preço médio internacional, e ainda mais caro, se comparado ao poder aquisitivo do povo.Vários fatores contribuem para essa realidade, dentre eles a baixa tiragem, que é o fator determinante para o elevado custo do livro.
Soma-se a tudo isso o fato do Brasil produzir cerca de 2,5 livro "per capita" e destes apenas 0,7 serem livros não didáticos - que constituem a imensa maioria dos livros consumidos em nosso pais. Tal quadro é agravado com o fato de que ainda assim as bibliotecas existentes encontram-se em situações precárias de atendimento, necessitanto de novas implantações e/ou revitalizações.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Execução direta e descentralizada por meio da realização de convênios com Estados, Municípios e instituições privadas sem fins lucrativos.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0681</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>35000</ORGCod>
    <PRGDsc>Gestão da Participação em Organismos Internacionais</PRGDsc>
    <TPRCod>3</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Assegurar a presença do governo brasileiro nos organismos internacionais de seu interesse</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Governo e sociedade brasileiros</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Reflete as competências do Ministério das Relações Exteriores sobre as relações com organismos internacionais (Decreto 2.246/97, Art. 1, V, Art. 24, Art. 25).</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>O programa é multissetorial. A primeira de suas vertentes consiste na gestão do pagamento das contribuições aos organismos internacionais a cargo do MRE. A segunda vertente consiste em consultas, solicitações de relatórios, documentos ou representação junto aos órgãos superiores de Orçamento e Fazenda, dos òrgãos executores das ações.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0750</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>92000</ORGCod>
    <PRGDsc>Apoio Administrativo</PRGDsc>
    <TPRCod>4</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Prover os órgãos da União dos meios administrativos para a implementação e gestão de seus programas finalísticos</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Governo</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Programa de Apoio Administrativo</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0906</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>92000</ORGCod>
    <PRGDsc>Operações Especiais: Serviço da Dívida Externa (Juros e Amortizações)                                         </PRGDsc>
    <TPRCod>9</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Operações Especiais: Serviço da Dívida Externa (Juros e Amortizações)    </PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Operações Especiais: Serviço da Dívida Externa (Juros e Amortizações)    </PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Operações Especiais: Serviço da Dívida Externa (Juros e Amortizações)    </PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0167</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>42000</ORGCod>
    <PRGDsc>Brasil Patrimônio Cultural</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Preservar e revitalizar o patrimônio cultural brasileiro</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Sociedade</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>O Ministério da Cultura, na área do patrimônio histórico, artístico, paisagístico e arqueológico deve atuar com o objetivo de reverter o quadro de degradação dos bens integrantes do patrimônio de caráter histórico-cultural, notadamente os centros históricos, igrejas, monumentos, bens integrados, acervos, bens paisagísticos, mediante a implementação de políticas e medidas voltadas para o desenvolvimento sustentado, conservação, revitalização e restauração, de modo a estimular novas dinâmicas sociais e parcerias, geradoras de oferta turística, valores econômicos, educação patrimonial e auto-estima da população. O patrimônio histórico, artístico, paisagístico e arqueológico brasileiro está constituído por aproximadamente 13 mil sítios arqueológicos cadastrados; 1007 bens inscritos no Livros de Tombo, sendo 59 sítios urbanos, que compreendem cerca de 20 mil edificações; e mais de um milhão de objetos, entre bens móveis pertencentes às igrejas tombadas, acervos e documentos.
Há a necessidade de romper com o processo de deteriorização e descaracterização desses bens culturais de natureza material em suas diversas vertentes, diante da escassez de iniciativas de conservação preventiva, como os decorrentes de origem fortuita.  Isto requer esforços visando aprimorar o processo de fiscalização sobre esses bens, como ainda sensibilizar e comprometer a sociedade para em conjunto com o estado possibilitar a permanência desse patrimônio que passa a ser visto não mais como um problema mas como uma solução alternativa para o desenvolvimento local e regional.
Nesse sentido, o turismo cultural representa a base de sustentação na diversidade do patrimônio cultural, pelo crescente interesse das pessoas por lugares diferenciados e capazes de enriquecer sua experiência de vida. A indústria do turismo apresenta grande potencial de geração de emprego e renda para todos os níveis da população, constituindo-se em um dos eixos de fomento definidos pelo BID para a região da América Latina. A organização mundial do turismo prevê um crescimento de 4,8% para o setor nessa região, no período de 1995 a 2020.
A preocupação com a proteção do patrimônio cultural brasileiro volta-se, de um lado,  para a preservação da memória nacional e, de outro,  para o  desenvolvimento local. A conservação e restauração de nossas igrejas e monumentos históricos são fundamentais para que voltem a  ser utilizados pela população. A devolução para a comunidade de um bem que estava em  mau estado de conservação e sem utilização ou com a utilização de forma precária,  contribui ainda para  atrair um turismo qualificado para a localidade. A  riqueza do patrimônio cultural distribuído por todo o território nacional indica um enorme potencial econômico a ser explorado, enquanto opção turística, que começa a ser bastante procurado por aqueles que viajam. O trabalho de recuperação do patrimônio gera empregos diretos e indiretos, seja durante a obra, ou depois de ela estar concluída,  em função da possibilidade do incremento do  turismo nas localidades,  contribuindo  para a revitalização dessas cidades beneficiadas e para melhorar a qualidade de vida de seus habitantes.
A preocupação com a preservação dos monumentos históricos não se concentra apenas na sua integridade física. Com o progresso dos processos e do entendimento do que possa ser um patrimônio cultural, preza-se muito a repercussão que ele possa dar à comunidade local em termos de consciência cultural, desenvolvimento social e sustentabilidade econômica. Isso diz respeito aos objetivos do Patrimônio Brasileiro de cumprir seu papel cultural e social.
Os sítios arqueológicos históricos e pré-coloniais e áreas de interesse arqueológico necessitam ser inseridos nas políticas de gestão urbana para evitar sua destruição e propiciar a necessária reintegração. A pesquisa básica, os cursos de formação e conseqüentemente os melhores recursos do setor estão concentrados na faixa litorânea do país. Entretanto, os sítios arqueológicos mais bens conservados localizam-se em regiões inversamente proporcionais ao desenvolvimento econômico. Dessa forma, a zona de tensão para a preservação do patrimônio está nas frentes agropecuárias de expansão e áreas de menor densidade demográfica, como o centro-oeste, o nordeste e a amazônia. Estas regiões necessitam de políticas específicas de fomento à preservação do patrimônio arqueológico. O comércio de bens arqueológicos, proibido no território nacional, desenvolve-se especialmente na amazônia. O fato deve-se especialmente à cultura material de grande beleza plástica das sociedades complexas que habitaram a região. Urge que sejam adotadas medidas educativas e coercitivas para regularizar a situação.

</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Execução direta e/ou descentralizada por meio da realização de convênios com Estados, Municípios e entidades privadas sem fins lucrativos.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0461</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>24000</ORGCod>
    <PRGDsc>Promoção da Pesquisa e do Desenvolvimento Científico e Tecnológico</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Promover o desenvolvimento científico e tecnológico do País, mediante o fortalecimento da pesquisa e da infra-estrutura técnico-científica existentes e incremento da produtividade dos pesquisadores</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Instituições de pesquisa, universidades e empresas nacionais</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>As inovações são fruto, principalmente, dos investimentos que o governo e o setor empresarial dedicam à ciência e à tecnologia. Países como o Brasil, em condições altamente favoráveis para alcançar as nações mais desenvolvidas social e economicamente, necessitam de investimentos em C&amp;T proporcionalmente mais elevados e em setores estrategicamente selecionados, sem se esquecer da livre criação de conhecimento, responsável pela produção de tecnologia. A pesquisa em áreas situadas na chamada fronteira do conhecimento deve ser uma das grandes prioridades da ação governamental, por meio do fomento direto a instituições de pesquisa e do estímulo ao envolvimento do setor empresarial nesta tarefa. O Brasil avançou bastante nesta área nos últimos anos, principalmente na integração entre instituições de pesquisa e destas com o setor empresarial, mas muito ainda precisa ser feito.  O sistema nacional de ciência e tecnologia precisa ainda ser consolidado e seguir em processo de expansão qualitativa e quantitativa visando atender às necessidades do País no enfrentamento da globalização e às questões internas que afligem a população. As grandes questões que preocupam o País, tais como saúde, educação, saneamento, transporte e meio-ambiente e desequilíbrio regional, são complexas e as soluções dependem de medidas políticas e de conhecimentos e técnicas apropriadas. Os investimentos a serem feitos por meio deste Programa têm como finalidade apoiar o aumento da produtividade científica e tecnológica, a geração e difusão de conhecimentos científicos e tecnológicos, a inclusão de pesquisadores em projetos de relevância estratégica, econômica e social, bem como a organização e consolidação de novos grupos e/ou grupos emergentes de pesquisa, o crescimento e o fortalecimento da infra-estrutura para pesquisa, em especial nas instituições vinculadas ao MCT. A desconcentração da atividade de pesquisa, visando evitar a ampliação dos desequilíbrios regionais verificados no país, e os aspectos relacionados com a melhoria da qualidade de vida da população, nortearão os critérios de seleção de prioridades neste Programa, observando-se a Política Industrial, Tecnológica e de Comércio Exterior, os Objetivos Setoriais e Diretrizes estabelecidos pelo MCT no PPA.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>Com o propósito de facilitar a articulação entre as diversas ações do programa e orientar a sua execução e acompanhamento, sugere-se a constituição, em cada uma das agências de fomento, de grupo técnico (GT) para o programa, integrado por todos os coordenadores de ação. Sugere-se, ainda, a realização de  reuniões periódicas e a montagem e implementação de lista de discussão, utilizando a Internet, com a finalidade de integrar as agências e as ações, de evitar atividades paralelas e a superposição de apoios a grupos e projetos.

Quanto à implantação: a) ações de execução descentralizada: serão apoiados projetos de pesquisa mediante a concessão de recursos financeiros (custeio e/ou capital) e de forma suplementar, por meio da concessão de bolsas de pesquisa e de formação científica e tecnológica, em parceria com o Programa Formação e Capacitação de Recursos Humanos para Pesquisa. Para tanto, poderão ser utilizadas as seguintes formas de execução: seleção de projetos por meio do lançamento de edital ou chamadas de projetos, apoio a projetos selecionados a partir da demanda espontânea dos pesquisadores e/ou grupos de pesquisa feita ao CNPq e à Finep, de acordo com o calendário anual estabelecido pela respectiva agência, e contratação direta de projetos. A contratação dos projetos dar-se-á mediante assinatura de instrumento jurídico entre o responsável e/ou coordenador do projeto e a agência de fomento; e b) ações de execução direta: as pesquisas serão selecionadas de acordo com os procedimentos internos estabelecidos em cada uma das unidades e/ou instituições de pesquisa, obedecendo, prioritariamente, as orientações políticas do governo.
</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0901</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>92000</ORGCod>
    <PRGDsc>Operações Especiais: Cumprimento de Sentenças Judiciais                                                       </PRGDsc>
    <TPRCod>9</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Operações Especiais: Cumprimento de Sentenças Judiciais </PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Operações Especiais: Cumprimento de Sentenças Judiciais </PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Operações Especiais: Cumprimento de Sentenças Judiciais </PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1293</PRGCod>
    <TPOCod>O</TPOCod>
    <ORGCod>36000</ORGCod>
    <PRGDsc>Assistência Farmacêutica e Insumos Estratégicos</PRGDsc>
    <TPRCod>1</TPRCod>
    <MOBCod/>
    <PRGMesInicio/>
    <PRGAnoInicio/>
    <PRGMesTermino/>
    <PRGAnoTermino/>
    <PRGDscObjetivo>Garantir o acesso da população a medicamentos e aos insumos estratégicos</PRGDscObjetivo>
    <PRGDscPublicoAlvo>Sociedade</PRGDscPublicoAlvo>
    <PRGDscJustificativa>Os dados sobre o uso de medicamentos e insumos estratégicos indicam que mais da metade da população brasileira não têm acesso aos medicamentos essenciais e apontam para uma fragmentação das ações que ordenam as políticas públicas do setor dos insumos considerados estratégicos. A superação dessa dificuldade dar-se-á com a adoção de medidas de impacto social que possibilite a ampliação do acesso a serviços e produtos considerados essenciais, conformando e reordenando a Política de Insumos Estratégicos do país.</PRGDscJustificativa>
    <PRGDscEstrategia>A política de promoção do acesso da população aos medicamentos e insumos estratégicos requer o reordenamento do conjunto de ações que envolvem os processos de abastecimento, a conservação e controle de qualidade, a segurança e a eficácia terapêutica, o acompanhamento e a avaliação na utilização, a difusão de informações e a educação permanente dos profissionais e saúde, do paciente e da comunidade para assegurar o uso racional. Sua execução será de forma direta e descentralizada.</PRGDscEstrategia>
    <PRGUrl/>
    <PRGVlrPrograma>0</PRGVlrPrograma>
    <PRGVlrPPA>0</PRGVlrPPA>
    <PRGSNTemporario>false</PRGSNTemporario>
    <PRGDscContexto/>
    <PRGDataAtuContexto/>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscComentSituacao/>
    <PRGDataAtuSituacao/>
    <PRGDscSituacaoAtual/>
    <PRGDscResultadosEspObt/>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual/>
    <PRGComentarioExecucao/>
  </Programa>
</ArrayOfPrograma>
