<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ArrayOfPrograma>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0154</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0797</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1376</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0750</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1375</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1065</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1293</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1374</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0089</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1112</PRGCod>
    <PRGDscContexto>Produzir e reproduzir conhecimento, divulgar o saber popular, valorizando especificidade cultural e física de cada local ou região, e construir o novo, tarefa essencial do ser humano, são compromissos sociais de relevância fundamentais na construção dos caminhos estruturantes das políticas públicas  nacionais.

Nossos propósitos são coerentes com um governo comprometido com a justa repartição da riqueza e do conhecimento. Comprometimento que faz da Secretaria de Ciência e Tecnologia para Inclusão Social, um importante canal na contribuição para a melhoria da produção; difusão de tecnologias; capacitação de atores diversos; combate a pobreza e construção de uma nova realidade para o povo brasileiro.

É com este compromisso que a Secretaria, enfrenta os desafios para acesso  a cidadania, buscando  a inclusão social e a melhoria crescente de vida de nossa população. Desafios que serão solucionados por meio da articulação de parcerias entre sociedade civil e governo e os diferentes atores presentes no universo de ações para o desenvolvimento sócio-econômico sustentável.

Erradicar a pobreza e a fome, primeiro dos objetivos do milênio, condição indispensável para a construção de um mundo melhor, nos faz, enquanto gestores públicos, atentar para o desenvolvimento da Ciência e Tecnologia com Inclusão Social, onde a ênfase na pesquisa e inovação tecnológicas, na difusão e implementação das facilidades tecnológicas existentes, respeitando as características sociais, econômicas e geográficas de cada um. Esses instrumentos somente terão sentido se a inclusão social dos menos favorecidos estiverem direcionados para os mesmos. 

Essa inclusão deverá ser expressa em aumento da oferta de oportunidades de trabalho, na capacitação em T.I, na geração de renda e na melhoria do nível de vida da população.

 A SECIS construiu, nesse último ano, uma referência na busca da inclusão social trabalhando uma rede de acessibilidade e conhecimento da diversidade cultural do país e dos problemas locais. Isso se deu por meio das parcerias consolidadas entre os diferentes órgãos do Governo Federal, universidades e instituições de pesquisa e extensão, governos estaduais e municipais, particularmente com as secretarias de c&amp;t.

Prioridades políticas, recursos orçamentários e demandas sociais diversas foram analisados pela Secretaria, de modo a que a ação política, o conhecimento acadêmico, o saber popular e o fazer junto, compartilhando e  potencializando recursos , se articularam na busca da geração do trabalho, da renda e na construção da cidadania.

Contribuir para a superação da pobreza e da organização  de uma produção solidária, com base na sustentabilidade local, foram pressupostos essenciais para o desenvolvimento tecnológico como instrumento indispensável para a ciência e a tecnologia voltada para a inclusão social e distribuição de renda  no País, esses foram os pontos trabalhados pela Secis em 2005.
</PRGDscContexto>
    <SITCodEstagio>02</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>03</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscSituacaoAtual>Esse Programa objetiva promover a democratização do acesso ao conhecimento e aos seus benefícios por meio de sua difusão e da popularização da ciência, e suas ações vêm sendo implementadas por meio de descentralização orçamentária e financeira a órgãos federais, bem como por celebração de instrumentos jurídicos com órgãos/entidades da esfera federal, estadual e municipal e entidades privadas sem fins lucrativos.</PRGDscSituacaoAtual>
    <PRGDscResultadosEspObt>Ação 001F ? Apoio à Implantação e Modernização de Centros Vocacionais Tecnológicos-CVTs
Objetivo - Ampliar os pontos de acesso à Ciência e Tecnologia através do apoio, organização, implantação e estruturação de centros vocacionais tecnológicos, centros tecnológicos temáticos, centros de capacitação de docentes e alunos em ciência e tecnologia educacional, de forma a apoiar os cidadãos com dificuldades de acesso aos sistemas atuais, promover sua capacitação profissional e despertar as vocações naturais dos jovens.
Projetos Apoiados:104 

Ação 0760 ? Apoio às Unidades de Ensino de Ciências em Escolas Públicas
Objetivo - Prover escolas públicas de laboratórios e centros de ciências e também o acesso a alunos da rede pública e crianças e jovens carentes a espaços e projetos não formais de educação em ciência e tecnologia.
Projetos apoiados: 07
Exemplos: Esta ação contempla projetos destinados ao incentivo da difusão de ciência em escolas, como Olimpíada de Matemática e implantação de laboratórios em escolas.

Ação 6702 ? Difusão e Popularização de C&amp;T para Inclusão Social

Objetivo - Apoiar o uso e a difusão dos conteúdos e aplicações da CT&amp;I em ações de inclusão social e redução das desigualdades sociais. Promoção de ações de política inclusiva, que estimulem o aumento da participação na CT&amp;I dos diversos setores sociais, objetivando principalmente, a difusão e popularização de C&amp;T e desenvolvendo atividades que estimulem, os jovens de todas as camadas sociais, para carreiras científicas e tecnológicas. Entre as ações pode-se destacar: Semana Nacional de Ciência e Tecnologia; olimpíadas de português; astronomia; biologia; museus de ciência e apoios a seminários de ciência para jovens.
Projetos apoiados: 37

Ação 100P ? Implantação de Sistemas de Informações sobre Tecnologia para o Desenvolvimento Social
Objetivo ? Produzir, disponibilizar e divulgar para empreendedores e sociedade em geral, através de diversos mecanismos de fácil acesso, banco de tecnologias apropriadas para o desenvolvimento social.
Projetos apoiados: Sistemas de Informação e comunicação para a Rede de Tecnologia Social ? RTS e Desenvolvimento tecnológico e a difusão da inovação através da competitividade das empresas produtoras de bens e serviços, promover a inclusão social de segmentos da população brasileira desasistidos, através de ações descentralizadoras de políticas de C&amp;T&amp;I, e promover a melhoria da gestão da informação das entidades dos sistemas estaduais de C&amp;T&amp;I .

</PRGDscResultadosEspObt>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual>2006-01-19T00:00:00</PRGDataAtuSituacaoAtual>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1142</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0465</PRGCod>
    <PRGDscContexto>Viver numa sociedade da informação, significa viver em uma nova era em que a informação flui a velocidades e em quantidades há apenas poucos anos inimagináveis, assumindo valores sociais e econômicos fundamentais. Subjacente a todas as atividades corriqueiras está uma imensa malha de meios de comunicação que cobre países inteiros, interliga continentes e chega às casas e empresas: são fios de telefone, canais de microondas, linhas de fibras ótica, cabos submarinos transoceânicos, transmissões via satélite, computadores e software que processam informações, controlam, coordenam e tornam compatíveis os diversos meios, a uma velocidade, capacidade de transmissão e qualidade dos serviços oferecidos em constante desenvolvimento.
O somatório da informática e suas aplicações, das comunicações e dos conteúdos abre um extenso leque de aplicações que depende somente da criatividade, curiosidade e capacidade de absorção do novo pelas pessoas. A dinâmica da indústria, tem proporcionado contínua queda dos preços dos produtos de tecnologias da informação e comunicação relativamente à sua capacidade de processamento e de comunicação, permitindo a popularização crescente do uso dessas tecnologias.
A Internet brasileira está em constante crescimento, tanto em relação ao uso pela comunidade científica como servindo como plataforma de expansão ao setor privado. Nas telecomunicações tem-se verificado maior e mais rápida disponibilidade de acesso aos meios de comunicação. As atividades comerciais no Brasil que se valem da Internet estão ganhando significativa expressão, tanto em números de usuários como em volume de transações e negócios. Algumas aplicações de governo têm tido enorme impacto, tanto na melhoria da eficiência interna de funcionamento como na prestação de serviços ao cidadão, destacando dentre outros, o pregão eletrônico, a votação eletrônica e o sistema eletrônico do Imposto de Renda.
O Governo Brasileiro deve promover a universalização do acesso e o uso crescente dos meios eletrônicos de informação para gerar uma administração eficiente e transparente em todos os níveis. Este tipo de iniciativa, como o Programa Sociedade da Informação, tem permitido e permitirá cada vez mais alavancar a pesquisa e a educação, bem como assegurar que a economia brasileira tenha condições de competir no mercado mundial. A criação e a manutenção de serviços eqüitativos e universais de atendimento ao cidadão constam entre as iniciativas prioritárias da ação pública. O Programa Sociedade da Informação foi concebido e é coordenado pelo MCT, especialmente em virtude deste Ministério ser também o órgão responsável pela implementação da Lei de Informática. 
</PRGDscContexto>
    <SITCodEstagio>02</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>03</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscSituacaoAtual>As ações do Programa abrangem a formalização de parcerias estratégicas para a divulgação por meio de elaboração de estudos, implantação de projetos pilotos, apoio financeiro para realização de seminários, Workshops, eventos diversos executados em articulação com diversos órgãos e instituições do Governo e entidades parceiras do setor público e privado. 
A seguir, são apresentadas as situações em destaque referente ao andamento das ações que compõem o programa Sociedade da Informação até 31/12/2005:

I. A gestão e administração do Programa tem como objetivo apoiar as medidas necessárias à condução dos Programas Sociedade da Informação, coordenado pela Secretaria de Política de Informática ? SEPIN, compreendendo as despesas de deslocamento do pessoal do quadro técnico (passagens e diárias), para acompanhamento dos programas Fóruns Tecnológicos, Propriedade intelectual, Congressos, Feiras, Reuniões da Cúpula da Informação, Fiscalização da LEI de Informática, RNP, OMC e MERCOSUL, além do pagamento do pessoal temporário e outras despesas diversas(livros, folders, etc).  

II. O fomento a projetos de desenvolvimento de software para exportação, tem por finalidade incrementar o grau de inserção do País na sociedade de informação e conhecimento globalizado, sendo desenvolvido com o apoio do programa formação e capacitação de recursos humanos para pesquisa, por meio da concessão de bolsas, e do fundo setorial de tecnologia da informação.
III. A Implantação de Centros de Inclusão Digital em setores de impacto social vem sendo implantada por meio de convênios celebrados entre o MCT e a órgãos da esfera municipal, bem como entidades privadas sem fins lucrativos.

IV. O apoio à capacitação de docentes ?Multiplicadores? no uso dos recursos de Tecnologia de Informação, possui ações voltadas ao incremento da aprendizagem de docentes e discentes do ensino fundamental e médio, principalmente, em conhecimentos científicos e tecnológicos com uso de conteúdos afins e recursos das tecnologias da informação e comunicação, bem como realizar experimentos e investigações laboratoriais das realidades locais.

V. Acompanhar e atestar o cumprimento do PL 1.787/96, que dispõe sobre a proteção da propriedade intelectual de topografias de circuitos integrados e Incentivar o processo de inovação no setor de circuitos integrados que compõem produtos de alta tecnologia e bens de consumo. 

VI. A promoção do desenvolvimento da indústria de projeto e fabricação de componentes semicondutores, tem como objetivo dotar o País de capacitação em projeto e fabricação de componentes e semicondutores, através da atuação, fixação e desenvolvimento de empresas de projeto de componentes semicondutores, formação de recursos humanos em projetos e processos; implantação e operação de centro para prototipação e produção; fortalecimento dos fabricantes de semicondutores; atualização dos laboratórios das universidades, institutos e centros de pesquisa com aquisição de equipamentos e programas de computador, em consonância com as diretrizes da PITCE.

VII. A Revitalização de Redes Internas de Comunicação de Dados de Universidades e Unidades de Pernambuco, visa criar uma infra-estrutura para o uso de VoIP (Voice over Iternet Protocol) com resultado esperado em todas as instituições do conjunto federal que incluem universidades, centros de educação tecnológica e unidades de pesquisa, 70 unidades no total.

VIII. A operação e desenvolvimento da Internet na Associação Rede Nacional de Ensino e Pesquisa, visa assegurar o alcance de objetivos estratégicos em redes avançadas para educação e pesquisa, fortalecendo o processo de inclusão digital no País. A Rede Nacional de Ensino e Pesquisa ? RNP/OS ? através de contrato de gestão com o Ministério da Ciência e Tecnologia cria condições para o cumprimento das metas e responsabilidades assumidas: 1. promover o desenvolvimento tecnológico de novos protocolos, serviços e aplicações de redes; 2. prover serviços de infra-estrutura de redes IP (Protocolo Internet) avançadas para atividades de pesquisa e desenvolvimento científico e tecnológico; 3. promover a disseminação de tecnologias, através da implantação em nível de produção de novos protocolos, serviços e aplicações de redes, da capacitação de recursos humanos e da difusão de informações.
</PRGDscSituacaoAtual>
    <PRGDscResultadosEspObt>Durante o ano de 2005, podem ser destacados os resultados a seguir:

I. Os resultados  da ação de gestão e administração do programa estão diretamente relacionados aos resultados do  Programa,  uma vez que a ampliação da equipe técnica do Programa, através de contratos temporários, a disponibilização de recursos para passagens, diárias e demais despesas correntes conferem ao Programa o apoio logístico necessário. Destaca-se no exercício de 2005 as realizações da ação de Gestão de Administração do programa, o apoio a Lei de Informática (Lei 8.248/1991). A apresentação de  propostas de projetos por 49 Instituições; A inclusão de 230 modelos em proposta de projeto; O registro de 54 Inclusões de novos produtos em proposta de projeto; Foram entregues 263 relatórios demonstrativos do cumprimento das obrigações da empresas beneficiadas além do credenciamento de  124 Instituições de Ensino e Pesquisa pelo CATI.

II. Foram apoiados, com recursos da ação de fomento a projetos de desenvolvimento de software para exportação, dois projetos com mérito reconhecido no âmbito do Edital CT -INFO/MCT/CNPq 11/2005, sem disponibilidade orçamentária para implementação, quais sejam: 1)Sistemas de Informação e Controle de mobilidade urbana - referente à construção de sistemas baseados em tecnologia da informação visando o uso da informação para o deslocamento alternativo, em especial nas cidades que possuem trágego urbano alto. 2) Reuso de Softwares para a área de governo eletrônico - referente à construção de sistemas computacionais utilizando componentes que visem o recuo de software com o intuito de reduzir custos e aumentar a qualidade do produto final. Encontra-se em execução, os projetos aprovados no âmbito do Edital PROSET/CT-iNFO/MCT/CNPq 025/2005 já contratados , a partir de parceria com o Fundo Setorial CT- INFO.

III. Foram celebrados vários convênios entre o MCT, secretarias estaduais e municípios,   objetivando a implantação de: Provedor de Acesso à Internet, Centro Educacional e Profissionalizante, Projeto de Inclusão Digital, Núcleo de Informação Tecnológica, etc., visando o acesso às tecnologias de comunicação pela comunidade.

IV. A 1ª Olimpíada de Matemáitica das Escolas Públicas, lançada em maio/2005, é uma iniciativa inovadora porque é direcionada, especificamente, às escolas públicas de todo o País. Entende-se que despertar para a matemática é despertar para a ciência em geral. A matemática pode ser usada para entender e resolver as questões do cotidiano, bem como desenvolver a massa crítica de alunos e professores da rede de ensino público.

V. Em conseqüência de pouca articulação entre as esferas do governo, o PL 1.787/96 não foi aprovado, o que inviabiliza a Topografia de Circuitos Integrados, e as demais medidas de apoio a investimento produtivo.

VI. Foram apoiados pela FINEP 15 projetos de Instituições e Empresas de P&amp;D em microeletrônica, lançamento do Projeto CI-Brasil e participação em Workshop e Seminários para divulgar o programa de microeletrônica em todo o país. Destaca se também, a definição e lançamento do Programa CI-Brasil  além do apoio institucional à realização dos editais da FINEP e do SEBRAE para a contratação do projeto de desenvolvimento  de circuitos integrados no Brasil. 

VII. Anteprojeto para revitalização de redes internas foi concluído. Nos meses de novembro e dezembro foram organizadas duas turmas de treinamento de 38 e 41 pessoas, contribuindo para a conclusão do treinamento de 47 instituições, envolvendo unidade de pesquisas e médias e grandes universidades.

VIII. Para o ano de 2005, as metas estabelecidas para o desenvolvimento da Internet por meio da RNP, foram alcançadas, tais como: a implementação de 7 PoPs com banda maior que 100 Mbps, 27 PoP com IPv6 e 27 PoP com Multicast. Destaca-se ainda para o mês  novembro de 2005, a entrada em operação dos circuitos Giga, alcançando o índice de 8,1 para o valor realizado.</PRGDscResultadosEspObt>
    <PRGDataAtuSituacaoAtual>2006-01-17T00:00:00</PRGDataAtuSituacaoAtual>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0461</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1062</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0905</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1073</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0150</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0168</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1336</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1061</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0906</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0901</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0681</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1072</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0073</PRGCod>
    <SITCodEstagio>02</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>14</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
    <PRGDscSituacaoAtual>&lt;P&gt;Foram feitas reuniões com parceiros que executarão as ações em 2006 para consensuar metodologia de trabalho. Projetos deverão ser enviados à SEDH até abril. Aguardando aprovação do orçamento para estimar definitivamente custos de cada projeto.&lt;/P&gt;</PRGDscSituacaoAtual>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1060</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>0167</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1067</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1378</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
  <Programa>
    <PRGAno>2006</PRGAno>
    <PRGCod>1377</PRGCod>
    <SITCodEstagio>00</SITCodEstagio>
    <SITCodAndamento>00</SITCodAndamento>
    <SITCodCronograma>00</SITCodCronograma>
    <PRGPercExecucao>0</PRGPercExecucao>
  </Programa>
</ArrayOfPrograma>